Francesco Petrarca
Potomkům

Zaslechneš o mně možná něco (ačkoliv je pochybné, zda nepatrné a neznámé jméno může překonat vzdálenost míst a časů) a budeš chtít vědět, jaký jsem byl člověk a jaký osud měla moje díla – především ta, o nichž se dovíš nebo jejichž ubohé jméno zaslechneš. O tom prvním budou lidé mluvit různě. Každý totiž říká obvykle to, k čemu ho vede ne pravda, nýbrž osobní potěšení. Chvála ani hana nemají pravidla.

Byl jsem jeden z vašeho houfu, smrtelný človíček, nepříliš vznešeného ani nízkého rodu. Ze starobylé rodiny, jak o sobě říkal Augustus Caesar. Příroda mi nedala ani špatnou, ani nestoudnou povahu. Uškodily mi spíše špatné návyky. Oklamalo mě dětství, strhlo mládí a napravilo stáří, když mě vlastní zkušenost naučila, že pravda je to, co jsem četl dávno předtím: Mládí a rozkoše jsou plané věci. Nebo spíše napravil mě tvůrce všech věků a časů, který dopouštívá, že ubozí smrtelníci, kteří se nebojí ničeho, sejdou z pravé cesty, aby si pak třebas pozdě uvědomili svá provinění a poznali sebe samy.

Neměl jsem v mládí příliš silné tělo, ale velice obratné. Nebyl jsem krásný, ale v mladých letech jsem se mohl líbit. Měl jsem svěží barvu mezi bílou a snědou, živé oči a dlouhá léta velice ostrý zrak, který jsem ztratil, když mi bylo přes šedesát. Tehdy jsem rozmrzele vyhledal pomoc okulisty. Celý čas jsem měl výborné zdraví, ale přepadlo mě stáří a zavalilo obvyklou spoustou nemocí.

Rodiče byli vážení lidé, původem Florenťané, žili však v průměrných poměrech, které – abych řekl pravdu – se chýlily k chudobě. Potom byli vypuzeni z vlasti. Narodil jsem se ve vyhnanství. Bylo to v Arezzu, léta Páně 1304, v pondělí 20. července ráno.

Velice jsem opovrhoval bohatstvím – ne že bych po něm býval netoužil, ale protože jsem nenáviděl námahu a starosti, které jsou nedílnými průvodkyněmi bohatství. Nezáleželo mi na hojných hostinách. Jedl jsem skromně a prosté pokrmy a žil radostněji než všichni Apiciovi následovníci s nejvybranějšími hodokvasy. Nikdy se mi nelíbilo to, čemu se říká stolování, je to rozmařilost a zkáza dobrých mravů. Nic mi nepřipadalo obtížnější a neužitečnější, než zvát k sobě za tím účelem ostatní a zrovna tak být zván od nich. A přece mi nic nebylo tak příjemné jako sedět u stolu s přáteli. Byl jsem šťasten, když přišli, a nikdy jsem z vlastní vůle nejedl bez společníka.

Nesnáším okázalost: Nejen proto, že je špatná a v rozporu s pokorou, ale protože je na obtíž, protože je nepřítelkyní klidu.

Jediná láska – stejně žhavá jako počestná – mě trápila v mládí, a byla by mě trápila ještě dlouho, kdyby trpká, ale prospěšná smrt nebyla zhasila chladnoucí oheň. Byl bych rád, kdybych mohl říci, že jsem nepoznal chtíče; ale kdybych to tvrdil, lhal bych. Mohu však klidně říci, že jsem tu nízkost, i když mě k ní strhával oheň mládí a povahy, vždy v duchu zatracoval. Brzy, jakmile jsem se přiblížil k čtyřicátému roku, třebas jsem měl dost žáru a sil, ony necudné činy i veškerou vzpomínku na ně jsem od sebe odvrhl tak, jako kdybych byl nikdy nespatřil ženu. To připomínám jako jedno ze svých prvních štěstí a děkuji Bohu, že mě zdravého a dosud při síle osvobodil od tak nízkého otroctví.

Ale přejdu k něčemu jinému. Poznal jsem zpupnost – u jiných, u sebe ne. Byl jsem malý člověk a považoval jsem se za ještě menšího. Můj hněv velmi často škodil mně, druhým nikdy. Velice jsem toužil po počestných přátelstvích a nadmíru věrně jsem je pěstoval. Klidně se chválím, protože vím, že mluvím pravdu. Býval jsem snadno podrážděn, ale snadno jsem zapomínal urážky a dobře si pamatoval dobrodiní. Knížata a králové mě obdarovali důvěrnostmi a vznešení mužové přátelstvím, až to budilo závist. Ale to je trest stárnoucích lidí, že příliš často oplakávají smrt svých blízkých.

Největší králové mého věku mě milovali a hleděli si mě. Nevím proč – budou to vědět sami. A tak jsem se s některými stýkal jako rovný s rovnými a jejich vysoké postavení bylo pro mne zdrojem mnoha výhod a žádné nelibosti. A přece mnohým z těch, které jsem velmi miloval, jsem uprchl. Tak příliš silně jsem miloval svobodu, že jsem se ze všech sil vyhýbal těm, jejichž pouhá jména ve mně vyvolávala podezření, že se nesrovnávají se svobodou.

Povahu jsem měl spíše vyrovnanou než náchylnou ke sporům, hotovou ke každému dobrému a zdravému studiu, ale zvláště nakloněnou studiu morální filozofie a poezie. I to jsem však během času zanedbal a obíral se svatými Písmy, v nichž jsem poznal sladkost, jež mi zůstávala skryta, dokud jsem jí opovrhoval. Zájem o básnictví jsem si ponechal jen jako potěšení. Zaměřil jsem se mezi mnohým jiným na poznávání starověku, protože naše doba se mi nikdy nelíbila. Kdyby mě láska k mým drahým neodváděla jinam, byl bych se chtěl narodit v jakémkoliv jiném věku a vždycky byl bych usiloval zařadit se duchem mezi jiné. A tak mě těšilo číst historiky, přestože mě zarážela rozdílnost jejich názorů. V pochybných otázkách jsem se řídil podle těch, jejichž autoritu ve mně posilovala větší pravděpodobnost při zjištění nebo vypsání událostí.

Výmluvnost jsem měl, jak někteří říkali, jasnou a přesvědčivou; jak mně samému se jeví, byla křehká a matná. A také když jsem mluvil v běžné řeči s přáteli nebo blízkými, nesnažil jsem se být výmluvný; divím se, že Augustus Caesar se o to staral. Ale když se zdálo, že si žádá něco jiného věc sama, prostředí nebo posluchač, přičinil jsem se. Nevím, jak účinně – to ať posuzují ti, před nimiž jsem mluvil. Jen kdybych byl správně žil – na tom, jak jsem mluvil, by mi málo záleželo! Je to marná sláva, hledat věhlas jen v lesku slov.

Čas mého života řídily osud nebo má vůle takto: Necelý první rok jsem prožil v Arezzu, kde mě příroda přivedla na svět. Šest dalších let jsem strávil na otcovském statku v Ancise, čtrnáct tisíc kroků od Florencie. Když byla má matka povolána z vyhnanství, žil jsem rok v Pise a od devátého roku v jižní Francii, na levém břehu Rhôny, v městě nazývaném Avignon, kde římský papež už dlouho drží Kristovu církev v potupném vyhnanství. Zdá se, že před několika lety ji Urban V. chtěl uvést zpět do jejího sídla. Ale záměr, jak je zjevné, se neuskutečnil. On sám (a to nesu nejtíže) byl ještě naživu, a už téměř litoval dobrého činu. Kdyby byl žil jen o trochu déle, nepochybně by se byl dověděl, co si myslím o jeho chování. Už jsem držel pero v ruce. Ale on náhle opustil svůj slavný podnik i život. Neblahý – mohl zemřít šťastněji před Petrovým oltářem a  ve vlastním domě! Buď by totiž jeho nástupci zůstali ve svém sídle a on by byl původcem dobrého díla; nebo by odešli, a tím jasnější by se jevila jak jeho zásluha, tak jejich vina. Ale to je příliš dlouhý a nevčasný nářek.

Tam tedy, na břehu řeky bičované prudkými větry, jsem prožil dětství pod vedením rodičů a pak celé mládí, ovládán svými marnostmi. Občas jsem na delší čas přerušoval pobyt. Prožil jsem tehdy plné čtyři roky v Carpentrasu, malé obci na východ od Avignonu. V těch dvou městech jsem se naučil něco z gramatiky, dialektiky a rétoriky – kolik se v tom věku může člověk naučit a kolik se učívá na školách. Chápeš, vzácný čtenáři, kolik toho asi je. Odtamtud jsem odcestoval na další čtyři roky do Montpellieru studovat práva. Odtud do Boloně, kde jsem strávil tři roky a poslouchal celý korpus civilního práva. Podle názoru mnohých mě už v mládí čekala velká budoucnost, kdybych byl vytrval v započatém úsilí. Ale já jsem studium nadobro opustil, sotva jsem přestal podléhat rodičovské péči. Ne že by se mi nelíbila autorita zákonů, která je nepochybně veliká a proniknutá římskou starobylostí, v níž mám zálibu, ale protože používání zákonů je zkaženo lidskou ničemností. A tak se mi protivilo osvojovat si znalosti, které jsem nečestně používat nechtěl a čestně stěží mohl; nevědomost musila zachránit čistotu.

V dvaadvaceti letech jsem se tedy vrátil domů. Tím „domů“ myslím Avignon, kde jsem žil od konce dětství. Po přírodě má nad námi největší moc zvyk. V Avignonu jsem byl již známý a významní mužové začali toužit po přátelství se mnou. Přiznávám teď, že nevím proč a že se tomu divím. Tehdy jsem se ovšem nedivil, protože jsem se považoval za nanejvýš hodného vší úcty, jak už v tom věku bývá. Zvláště mě vyhledávala slavná a vznešená rodina Colonnů, kteří v té době pobývali u římské kurie, lépe řečeno byli její ozdobou. Povolali mě k sobě a prokazovali mi čest – nevím, jak dnes, ale tehdy jistě nezaslouženou. Význačný a nesrovnatelný pán Giacomo Colonna, tehdy biskup v Lombez (nevím, jestli jsem kdy viděl nebo uvidím jemu podobného), mě odvezl do Gaskoně. Pod pyrenejskými svahy jsem strávil téměř nebeské léto s pánem a jeho průvodem; léto tak líbezné, že budu vždycky vzdychat při vzpomínce na ten čas. Když jsem se odtamtud vrátil, pobyl jsem mnoho let u jeho bratra, kardinála Giovanniho Colonny – ne jako u pána, ale jako u otce, ba ani to ne, jako u milovaného bratra, jako bych žil ve svém vlastním domě.

Tou dobou mě pobídla mladická dychtivost k cestám po Francii a Německu. Předstíral jsem sice jiné důvody, abych dostal od svých nadřízených souhlas k putování, ale skutečnou příčinou byl zápal a snaha mnoho vidět. Na té cestě jsem nejprve zhlédl Paříž. Těšilo mě zkoumat, co se o tom městě vyprávělo pravdivého a co bylo vybájené. Když jsem se vrátil, cestoval jsem do Říma, který jsem už od dětství horoucně toužil spatřit. Tam jsem se stýkal s hlavou oné rodiny, s velkodušným Stefanem Colonnou, který se vyrovnal komukoliv z mužů starověku. Přijal mě tak, že bys řekl, že mezi mnou a kýmkoliv z jeho synů není žádný rozdíl. Láska a náklonnost toho vynikajícího muže ke mně zůstaly beze změny až do konce jeho dní; žijí ve mně dál a nepřestanou žít, dokud sám budu naživu.

Vrátil jsem se do Avignonu, ale nemohl jsem snést hnus a odpor ke všemu, především k tomu nejprotivnějšímu městu, který se mi přirozeně zahnízdil v duši. Hledal jsem nějaké útočiště, cosi jako přístav, a našel maličké, osamělé, líbezné údolí, kterému říkají Vaucluse. Leží patnáct tisíc kroků od Avignonu a pramení v něm královna všech říček – Sorgue. Uchvácen půvabem toho místa přestěhoval jsem se tam se svými knížkami. Byla by to dlouhá historie, kdybych chtěl dále vyprávět, co jsem tam dlouhá a dlouhá léta dělal. Celkový závěr je, že všechna svá díla jsem tam buď napsal, nebo začal nebo rozvrhl. A bylo jich tolik, že až do stáří mám s nimi práci a zmáhají mě. Mé tělo i můj duch byly totiž více obdařeny nadáním než silami. A tak jsem mnohé snadno plánoval, a pak od toho pro obtíže upustil.

Tak mě sám vzhled těch míst přivedl k tomu, abych začal psát pastýřské dílo „Bukolika“ a dvě knihy s názvem „Samotářský život“, věnované Philippovi, tehdy malému biskupovi z Cavaillonu, nyní kardinálu ze Sabiny, který mi zbývá již jediný ze starých přátel a který mě vždycky miloval a miluje ne jako biskup (podobně jako sv. Ambrož sv. Augustina), ale jako bratr bratra.

Když jsem jednou na Velký pátek bloudil v těch horách, dostal jsem nápad napsat hrdinský epos o prvním Scipionovi Africanovi, jehož jméno mi od mladých let bylo drahé. Začal jsem psát s velikým zápalem, ale brzy jsem práci pro různé starosti přerušil. Podle námětu jsem knihu nazval „Afrika“. Získala si oblibu mnoha lidí, ještě než byla známá.

Jednoho dne – je to ku podivu – jsem dostal dva dopisy – jeden od senátu města Říma a druhý od kancléře pařížské univerzity. Zvaly mě do Říma a do Paříže, abych přijal vavřín básníka. Byl jsem mladicky slávychtivý a považoval se za hodna pocty, kterou mi nabízelo tolik významných mužů. Nebral jsem v potaz své zásluhy, ale svědectví jiných. Krátce jsem váhal, komu spíš popřát sluch. Požádal jsem písemně o radu kardinála Giovanniho Colonnu. Byl tak blízko, že na dopis, který jsem mu napsal večer, přišla druhý den před třetí hodinou odpověď. Podle jeho rady jsem se rozhodl, že vážnosti Říma je třeba dát přednost před všemi jinými. O mém souhlasu s jeho radou jsou zachovány dva dopisy.

Jakkoliv jsem byl velice shovívavým soudcem ve svých záležitostech, jak mladí lidé bývají, styděl jsem se řídit se pouze svým přesvědčením nebo svědectvím těch, kteří mě povolávali (i když tito mužové by to nepochybně nedělali, kdyby mě nepovažovali za hodna nabídnuté pocty). Proto jsem se rozhodl ucházet se o poctu nejprve v Neapoli. Navštívil jsem onoho svrchovaného krále filozofa Roberta, vladaře stejně slavného jako vzdělaného, ve kterém má náš věk jediného panovníka a zároveň přítele vědy a ctnosti. Chtěl jsem, aby pravdivě posoudil mé schopnosti. Sám se dnes divím, jak o mně soudil a jak mě přijal – a ty, čtenáři, by ses, myslím, také divil. Když se totiž dověděl, proč jsem přišel, byl nadmíru potěšen. Vzal v úvahu důvěřivost mládí a snad i to, že pocta, o niž se ucházím, přispěje k jeho slávě, když jsem jeho jediného vyvolil za soudce ze všech smrtelníků. Po nesčetných rozpravách o různých otázkách jsem mu ukázal svou „Afriku“. Líbila se mu do té míry, že si vyžádal jako velký dar, abych mu ji připsal. To jsem přirozeně nemohl a také nechtěl odmítnout. V záležitosti, pro kterou jsem přišel, mi stanovil určitý den a zdržel mě u sebe od poledne do večera. Protože se látka rozrostla a čas byl zjevně krátký, udělal další dva dny totéž. Tři dny zkoumal mou nevědomost, až konečně mě uznal za hodna vavřínu. Nabízel mi jej v Neapoli a naléhal, abych s tím souhlasil. Láska k Římu však zvítězila nad jeho úctyhodným naléháním. A tak, když viděl, že se nenechám odvrátit od svého předsevzetí, dal mi s sebou dopisy a své posly k římskému senátu a v listech veřejně vyhlásil velice příznivý soud o mně. Tehdy s královým názorem souhlasili mnozí a především já; dnes však tyto naše soudy neschvaluji. U krále víc padala na váhu osobní láska a náklonnost k mládí než snaha po pravdě.

Přišel jsem tedy pyšný a plný sebedůvěry po tak významném posouzení, a jakkoliv jsem si to nezasloužil, za ohromného jásotu Římanů, kteří se mohli zúčastnit slavnosti, jsem přijal vavřín básníka. Já, dosud neumělý žák! O tom vydávají svědectví mé dopisy veršem i prózou. Ten vavřín mi nepřinesl žádné vědění, zato velice mnoho závisti. Ale to je příliš dlouhá historie, aby tu na ni bylo místo.

Odtud jsem odešel do Parmy a strávil tam nějaký čas s pány z Correggia, kteří mi štědře prokazovali svou přízeň a chovali se výtečně, ale mezi sebou byli nesvorní. Spravovali tehdy město takovým způsobem, jaký nikdo v té obci nepamatoval a ani v budoucnosti možná nezažije. Pamětlivý cti, které se mi dostalo, a ve snaze, aby mě nepovažovali za člověka nehodného, vystoupil jsem jednoho dne do hor a přešel přes řeku Enzu na hranici Reggia do místa, kterému říkají Selva Piana. Vzhled té končiny mě uchvátil natolik, že jsem se vrátil k nedokončené „Africe“. Vyburcován nadšením ducha, který jako by byl už usnul, napsal jsem toho dne několik veršů a pak souvisle každý den další část. Poté jsem se vrátil do Parmy a našel tam stranou položený poklidný dům, který jsem později koupil a který mi patří dodnes. Dokončil jsem to dílo s takovým zápalem a v tak krátkém čase, že nad tím dosud žasnu.

Pak jsem se vrátil k pramenu Sorgy do záalpské samoty, maje za sebou čtyřiatřicet let života. Dlouho jsem pobýval v Parmě a ve Veroně a všude jsem byl díky bohu vítaný, mnohem víc, než jsem si zasloužil.

O řadu let později mi má pověst získala přízeň vzácného pána, Giacoma mladšího z Carrary; nevím, jestli se objevil mezi šlechtici jeho věku jemu podobný muž, spíše si myslím, že ne. Až za Alpy, když jsem tam žil, a po celé Itálii, ať jsem byl kdekoliv, mě po mnoho let stíhal prosbami a naléhal, abych byl jeho přítelem. Ačkoliv jsem v nic nedoufal od šťastných lidí, přece jsem se rozhodl jít k němu, abych viděl, co pro mne plyne z naléhání tak velkého a mně neznámého muže. A tak jsem přišel poněkud pozdě do Padovy, kde jsem byl přijat tímto pánem slavné paměti ne jako člověk, ale jako blažené duše v nebi. S takovým potěšením, s takovou neocenitelnou láskou a dobrotou, že nedoufám najít pro to odpovídající výraz a musím jej nahradit mlčením. Věděl mimo jiné, že jsem od dětství vedl život duchovního, a získal mi kanonikát v Padově, abych byl těsněji svázán nejen s ním, ale i s jeho vlastí. A kdyby byl zůstal déle naživu, znamenalo by to konec mých omylů a všech mých cest. Ale běda, nic mezi smrtelníky netrvá dlouho, a jestli se něco nabízí jako sladké, záhy to vezme hořký konec. Za necelé dva roky se rozloučil se mnou, s vlastí a se světem. Bůh odňal to, čeho jsme nebyli hodni (věřím, že nejsem zaslepený láskou) ani já, ani vlast, ani svět. A třebaže se jeho následovníkem stal velice rozvážný a slavný syn, který jda v otcovských stopách měl mě vždycky v lásce a úctě, když jsem ztratil toho, kdo mi byl blízký především věkem, vrátil jsem se do Francie. Ne ve snaze vidět znova, co jsem už viděl tisíckrát, ale z obvyklé touhy nemocných změnit místo, a tím se osvobodit od svízelů…

Pro všecky tvory, které hostí země

— krom některých, co nenávidí slunce —
čas hmoždit se je, dokavad je den.
A pak, když nebe zažehne své hvězdy,
ten domů jde a ten jde hnízdit v lese,
aby měl klid, než rozžehne se úsvit.

A já, jak začíná zas krásný úsvit
rozhánět všecky stíny kolem země
a vzbouzí živočichy všude v lese,
nenajdu oddych, dokavad je slunce.
Potom, když vidím vyšlehovat hvězdy,
jdu v slzách — toužím, kdy už přijde den.

Když večer zažene zas jasný den
a naše temnota dá jiným úsvit,
zamyšlen hlídám osudné, zlé hvězdy
— jež uhnětly mě z oživené země —
proklínám den, kdy jsem zhléd prvně slunce,
jež zprahne mě, že jsem jak divoch v lese.

Nevěřím, že se živila kdy v lese
tak dravá zvěř, ať ji zná noc či den:
Pro Paní pláču, ať je stín či slunce,
první sen neznaví mě ani úsvit.
Ač jsem jen pomíjivé tělo země,
mou pevnou touhu určují mi hvězdy.

Kéž bych — než k vám se vrátím, jasné hvězdy,
či padnu k mrtvým v láskyplném lese
a tělo nechám, ať je z něj prach země —
v ní soucit zahléd! Za jediný den
strasti let může zhojit, než vzplá úsvit,
blaženost dát mi po západu slunce.

Kéž spolu s ní jsem po západu slunce
a nevidím nic jiného než hvězdy,
jen jednu noc! Kéž nenastane úsvit
a ona se mi nezmění v laur v lese,
aby mi prchla z náručí jak v den,
kdy Apollón ji stíhal plání země!

Spíš sevře mne klín země v suchém lese
a den svým svitem zmohou něžné hvězdy,
než slunce dojde tam, kde vzchází úsvit.

Vznešený duchu, který řídíš údy,

do nichž se vtělil k zemské pouti host
nad jiné platný — bystrý, moudrý muž,
když získals žezlo, čest a velikost
— jíž naprav Řím, lid, zmatek, scestné bludy, a k dávné slávě povolej ho, vzmuž —
já mluvím k tobě: Jinde nesvit už
mi záblesk zdatnosti, jež vymřela.
Nevím, kdo páchat zlo se ještě leká,
nač Itálie dychtivě dnes čeká,
netečná, zdá se, k strastem docela,
zlínělá, zvetšelá.
Nikdo ji nevzbudí? Má věčně spát?
Kdybych ji za vlasy moh zatahat!

Nevěřím, že v té mdlobě čelem hnout
svede, ať volat kdo se jak chce snaží,
zkrušená těžce břemenem tak zlým.
Ne bez určení nebes do tvých paží,
jež mohou otřást jí a pozvednout,
svěřena nyní naše hlava, Řím.
Sáhni v tu kadeř, úctyhodnou vším,
vem jistou rukou rozpletený vlas,
ať líná, nedbalá se z bahna zvedne.
Já pro tu strázeň pláči v noci, ve dne
a nejvíc naděje mám v tebe z nás:
Jestli lid Martův zas
k své vlastní velikosti oči zdvihne,
jen v tvých dnech — jindy přízeň nezastihne.

Pradávné zdi, jež v bázni, v lásce ctí
svět dál a chvěje se, když vzpomene
na prošlý čas a obrátí se zpět,
kameny, v nichž jsou údy pohřbené,
jež neminou se slavnou pověstí,
pokud by vesmír dřív se nerozlét,
a vše, cos v jednom klínu trosek zhléd,
doufá, že budeš tmel všech ran a bolů.
Velicí Scipioni, věrný Brute,
moc, čest dnes byly dobře poskytnuté;
zvěst potěší vás, dojde-li k vám dolů.
I Fabricius spolu
se rozradostní novým poselstvím
a řekne: „Krásný bude zas můj Řím!“

Jestli chce nebe zemi v péči mít,
duše, jež domovem jsou na výsosti
a na zemi opustily svá těla,
tě prosí: „Zkroť občanskou zášť a zlosti,
pro které není si dnes jistý lid,
že cesta k svatyním se nezavřela!“
Lotrovskou peleš nyní válka dělá
z míst, která byla zbožná, bohulibá;
vstoupit smí jen ten, koho tíží hřích,
a vprostřed oltářů, soch zpleněných
zdá se, že vše je krutost provinilá.
V činech jen zvrhlost zbyla.
A zvony dneska do útoku velí,
ač z výše Bohu díky vzdávat měly.

Plačící ženy, houfy bezbranné
něžného věku, znavení starci bledí
(nenávidící sebe i svůj věk)
a černí mníškové a bílí, šedí,
a další řady chabé, ztýrané
o pomoc křičí: „Najdi, pane, lék!“
Lid v hrůze by ti řek,
co ran tu krvácí a pálí nás;
sám Hannibal by s nimi soucit měl.
Kdyby ses na dům boží zahleděl,
jenž celý hoří dnes! Pár jisker zhas,
a klidné budou zas
ty vášně, jež se jeví dnes tak žhavé,
a v nebi dojde chvály dílo pravé.

Medvědi, vlci, orli, lvi a had
mramorovému sloupu kolonády
příkoří činí a jen sobě škodí.
Pláč vzbouzejí v té vzácné paní tady,
která tě volá — vykořeníš snad
z ní býlí zlé, jež květy neurodí.
Více než tisící rok už se zrodil.
Scházejí duše líbezné jak kdysi,
které ji postavily tam, kde stála.
Běda, vy dnešní, pýcho neskonalá,
která tak velké matky neváží si!
Manžel a otec ty jsi.
Doufáme v tebe, že nás vzkřísíš znova
nejvyšší otec jiné plány chová.

Při velkých podnicích jen zřídka vztek
zlolajné Štěstěny se nevzepřel —
ta s ničím odvážným se neshoduje.
Teď místo vyklízí, kam ty jsi šel.
Tím zapomenout dá sta urážek,
že aspoň nyní sama v rozporu je
se sebou. Kdy měl, co svět pamatuje,
smrtelník cestu volnou jak ty tady,
aby si vydobyl tu věčnou slávu,
že může obnovit — jestli jsem v právu —
moc jediné, nejvznešenější vlády?
K tvé slávě potom všady
řeknou: předci Řím mladý, plný sil
zvedli — tys smrt od něho odvrátil.

Nad skálou Tarpejskou uvidíš, písni,
rytíře — ctí ho celá Itálie.
Víc nad cizím než nad svým zlem si stýská.
Pověz: „Muž, jenž tě nevidí dnes zblízka
a jenom láskou ke tvé slávě žije,
říká: Řím bolestí je
sklíčený, v očích pláč a naříkání.
Z všech sedmi pahorků zní — slitování!“

Vzduch plný par a dotěravá mlha,

již nakupily kolem dravé větry,
se náhle promění a přijde déšť:
A už jsou téměř křišťálové řeky
a místo svěžích mechů po údolí
je vidět jen jinovatku a led.

Mně houstne v srdci, chladnějším než led,
z tíživých myšlenek taková mlha,
jaká se zvedá tady nad údolí,
uzavřené před milostnými větry
a obklopené nehybností řeky,
když padá z oblohy mírnější déšť.

Za chvilku přejde každý velký déšť
a v teple roztají sněhy a led
a vidíš, jak se pyšně vzedmou řeky.
Nezahalí nebe tak hustá mlha,
aby, když prudce zaútočí větry,
neprchla ze strání a přes údolí.

Leč co je pro mne kvítí po údolí!
Já pláču, ať je jasno nebo déšť,
ať ledové jdou nebo vlahé větry.
V srdci mé paní den ať není led
a v její tváři jako vždy ta mlha:
Kéž spatřím s ní jezera, moře, řeky!

Zatímco budou k moři klesat řeky
a zvěř milovat stíny po údolí,
ať před krásnýma očima je mlha,
z které se rodí v mých ten stálý déšť,
a v krásné hrudi ať ztvrdne ten led,
jenž budí v mé tak strastiplné větry!

Musím vám ale odpouštět všem, větry,
pro lásku, jež mě zde mezi dvě řeky
sevřela v zeleň luk a z rosy led,
až kreslil jsem pak všude po údolí
stín, v němž jsem stál a nedbal na žár, déšť
a blesk, zvuk hromu, jímž se trhá mlha.

Neprchla nikdy mlha, když šly větry,
jako ten den. A řeky nehnal déšť,
led teplem slunce netál po údolí.

Že kratičké je žití

a duch před plánem básně v rozechvění,
na ducha, na život bych málo dal;
doufám však v pochopení
tam, kam tak toužím, tam, kde musí míti
kořen žal, o němž mlčky křičím dál.
Amor si, vzácné oči, hnízdo stlal
ve vás. Vás slavit chce můj sloh — mdlý, vím,
a loudavý, leč velká slast ho žene.
Kdo k vám má obrácené
myšlenky, ušlechtilost získá tím;
teď milostnými křídly
zvedám se nad vším nízkým myšlením,
vzpínám je a jdu říci, co mi sídlí
v srdci — a už v něm dávno v skrytu bydlí.

Já postřeh dobře: Skrovná
slova mé chvály nepostačí vám;
nejsem však v ničem schopen odpírat
touze, již v sobě mám
z dob, kdy jsem zhléd, s čím duch se nevyrovná.
To nevyjádřím já či druhý snad.
Počátku sladkých bolestí, mých vad,
jiní by moje city nechápali.
Když v žhnoucích paprscích se měním v sníh,
v tu chvíli nerad bych,
aby se dotklo vás, že jsem tak malý.
Ta bázeň kdyby z čiv
žár nevyhnala, když mě příliš pálí,
rád zhynu. Když jsem u vás, kdykoliv,
spíš bych chtěl zemřít než být bez vás živ.

Nerozmělním se v prach —
pro mocný oheň předmět příliš křehký?
Není mou zásluhou, že žiji dál.
Strach způsobí to lehký,
když v žilách zmrazil krev, k srdci ji stáh
a stmelil mi je, abych zase vzplál.
Údolí, stráně, les, luh, řeky vzal
jsem si za svědky svého živoření.
Kolikrát volat Smrt mě slyšely!
Bolestné úděly:
Být zde je zkáza, útěk pomoc není.
Leč kdyby větší strach
mě nebrzdil, po konci bez prodlení
bych odhodlaně sáh v zlých útrapách:
a vinna je ta, která nedbá, ach!

Strázně, proč svádíte
z cesty můj krok, že co říct nechci, říkám?
Pusťte mě, kam mě žene moje přání!
Na vás už nenaříkám,
oči, jež víc než lidské záříte,
ba ani na Amora, jenž mě sklání
v poutech. Vy vidíte, jak bez ustání
tisíce barev v tváři zažíhá mi.
Můžete pomyslet, co uvnitř dělá:
Dny, noci má mě zcela
v moci, již nasbíral z vás — získal vámi.
Blažené, šťastné tak…
Jen škoda, že se nevidíte samy!
Leč jak se na mne soustředí váš zrak,
čím jste, vy na mně poznáváte pak.

Kdyby vám známé byly
ty vaše neuvěřitelné krásy,
božské, jak zná je jenom, kdo je vidí,
co radosti by asi
cítil váš duch! Dlí vzdálen od té síly
— jen přírodní — jež otvírá vás, řídí?
A šťastná duše po vás vzdychá, slídí,
nebeské oči… Pro vás dík vzdá cit
životu: Ten mi jiné štěstí nedá.
Proč mi tak zřídka, běda,
dáváte, čeho nejsem nikdy syt?
Proč nic nevede vás
častěji shlédnout, jak jsem Láskou zbit?
A proč mi odnímáte zas a zas
dobro, jež někdy duši znát dá čas?

Říkám, že leckdy vaší
milostí v duši, v jejích kořenech
neobvyklou a novou sladkost cítím.
Zbaví mě břemen všech
ostatních trudných myšlenek, jež snáším.
Tisíc jich mám, jen jedinou se vznítím.
Nic jiného líp nepovede žitím…
Kdyby ta šťastná sudba potrvala,
čí stav by se moh mému vyrovnat!
Ta čest by v jiných snad
závist a ve mně pýchu vyvolala.
Leč takový je svět:
Největším smíchem chví chuť pláče stálá.
Odvraťte se už, oči, zhaste vznět,
ať mohu sám o sobě přemýšlet!

Myšlenka láskyplná,
již nosím v srdci, se mi odhalila
ve vás a zaplašila všecky jiné
radosti. Slova, díla
taková vzbouzíte, že doufám zplna
v svou nesmrtelnost, i když tělo zhyne.
Svitnete — přejde strach a skleslost mine.
Zhasnete — znovu vracejí se ke mně.
Leč paměť zamilovaná pak jim
uzavře vchod, a tím
myšlenky nepřehnou, zůstanou ve mně.
Když někdy schopnost mám
krásný plod zrodit, ve vás klíčí sémě.
Jsem téměř zprahlá půda sebou sám.
Vy pěstíte — zásluha patří vám.

Kancóno, netišíš, leč vzněcuješ
řeč o nich, jež mi duši odnímají.
Buď jistá však: Další zpěv se v ní tají.

Vidím, má vzácná paní,

ve vašich očích sladký svit se chvět
a ten mi cestu k nebi ukazuje.
Zvykl jsem během let
v svém nitru s Láskou sám žít bez ustání;
mé srdce z hrudi téměř vyzařuje.
Ten pohled k dobrým činům podněcuje
a vede ke konci, jenž slavným činí;
jen on mě od nízkého davu vzdálí.
Lidská řeč neodhalí
nikdy, co mně dvě božské oči nyní
dávají pocítit,
ať v dnech, kdy zima rozhazuje jíní,
ať zjara, kdy rok novým mládím vzlít.
Tak poznal kdysi první strast můj cit…

Jestli tam v nebesích,
kde v práci shledal věčný hýbatel
hvězd, že ji zemi ukázat je vhod,
je víc tak krásných děl —
žalář, v němž jsem, otevřen viděl bych;
zatím k té budoucnosti zamk mi vchod.
Vzdám zas v svém boji na smrt, na život
dík přírodě, dni, kdy jsem zrozen byl,
že tolik blaha zažít dopřeje mi,
i jí, jež nadějemi
pozvedla srdce. Dříve zbaven sil
byl jsem si na obtíž;
v ten den sám sobě jsem se zalíbil:
ctnou, sladkou myšlenkou naplnil již
hruď, k níž klíč v krásných očích uvidíš.

Nepřály jaktěživy
víc radosti Láska a Štěstí vratké
těm, kterým byly nejvíc nakloněny.
Všecko bych dal za krátké
pohledění těch očí, jímž se živí
můj odpočinek jak strom vláhou v dřeni.
Blažená, sladká, sličná zajiskření
života, v nichž mé štěstí zažíhá se,
stravuje se a srdci dává tát!
Jak mizí odevšad
a slábne jiný svit ve vašem jase,
tak z prsou uniká mi
— když takový díl sladkosti v ně pad —
kdekterá jiná myšlenka a sami
zbudem: vy oči, Láska a já s vámi.

Sladkost, již našli věrní
milenci šťastně na jediném místě
— v svých srdcích — někdy v hojnosti, nic není
proti mé, kdykoli jste
vznítily v kruhu bělma ze své černi
svit, v jehož hře má láska zalíbení.
Od kolébky a plen, dne narození
na nedokonalost, zášť sudby bědné
mi tento lék nebesa, věřím, dala.
Trápí mě závoj, dbalá
dlaň, jež jak záclona se často zvedne
mezi můj skvostný květ
radosti a mé oči: V noci, ve dne
pláč mi dme hruď a cit se mění hned
v ní tak, jak oči paní mění vzhled.

Vidím, a líto je mi,
že z vrozených darů nic nepomáhá:
Jsem nehoden být cílem pro ten zrak.
Změnit se štve mě snaha —
v souladu s velikými nadějemi
a ohněm vznešeným, který mě zmáhá.
Pro dobro hbitým, chromým pro opak,
nedbalým poct, na nichž svět zakládá si,
když pilnou snahou dokáži se stát,
v mínění lidí snad
ozvou se o mně blahovolné hlasy.
Pláč jednou dospěje
ke konci — nic víc srdce nehledá si —
až se v těch očích jiskra zachvěje.
Víc dvorný ctitel nemá naděje.

Kancóno, jedna sestra předchází tě
a druhá, cítím, že se v téže skrýši
už objevuje. Tím víc listů píši.

Když údělem mých slok

je mluvit, jak mě nutí touha žhavá,
jež nutila mě vzdychat bez ustání,
Amor, jenž pobodává,
ať řídí jako průvodce můj krok
a skuje rýmy pro má horování —
ne však že sladkostí mi srdce raní
a roztaví. Chvěje mnou v obavách
cit v hrudi, tam, kam nevidí už jiní.
Řeč vzněcuje, zle činí…
Ani můj verš (já trnu a mám strach),
ač dřív to dokázal,
neutlumí ten požár v myšlenkách.
Ne — v zvuku slov div už jsem neroztál,
jako by člověk z ledu v slunci stál.

Zprvu jsem uvěřil,
že v slovech najde moje neskonalá
touha snad krátký klid, příměří časem.
Ta naděje mi dala
odvahu vyslovit cit, jímž jsem žil.
Teď mě však opouští a rozplývá se.
Leč zpívat dál vyznání lásky zase
mi přikazuje čas.
Tak mocný cit mě strh, vpřed se mnou běží,
a mrtev rozum leží.
Dřív třímal uzdu; teď nestaví hráz.
Kéž Láska aspoň dá mi
tak mluvit, aby — dojde-li můj hlas
kdy k uším sladké nepřítelky, paní —
ne mně je naklonil, leč slitování.

Pravím: Jestliže kdysi,
když oheň pravé cti žhnul myslemi,
někteří tu i onde trmáceli
se pilně po zemi,
po vodách, ušlechtilost hledali si
a nejkrásnější květ z ní za žeň měli —
pak dnes, když Bůh, Příroda, Láska chtěli,
aby všem ctnostem byly domovem
ty oči, pro něž žiji v radostech,
tento i onen břeh
mi není třeba přejít, změnit zem…
K nim běžím, když se chvěji,
vždy jsou mi ve všem spásným pramenem.
V stavu, kdy předčasně si sám smrt přeji,
jen u nich hledám pomoc v beznaději.

Jak v noci hlavu stočí
lodivod vysílený vichřicí
za dvěma světly, jež vždy z pólu svítí,
tak pro mne jen ty oči
jsou útěcha, souhvězdí zářící
v té bouři milostného vlnobití.
Mnohem víc je, co si z nich kradmo chytí
můj zrak, jak Amor učí, tu a tam,
než to, co laskavě mi vskutku daly…
Pro vše, čím jsem, já malý,
jen v nich svou míru ustavičně mám.
Od prvních popatření

krok k dobrému nenajdu bez nich sám.
Vznes jsem je nad všecko, co duše cení;
má vlastní hodnota mi ničím není.

Nikdy bych nedoved
představit si ten účinek, říc jasně,
co jejich pohled v srdci vyvolává.
Před ním se tratí, hasne
kdekterá radost, k níž mě život ved,
a každá jiná krása vyhledává.
Takový mír bez zármutků mi dává,
jaký zná věčně jen to nebe chladné,
mír, jímž chví jejich láskyplný smích.
Jen den kéž pevně bych
moh hledět, jak v těch očích Láska vládne,
tak blízko stát bych chtěl!
Z hvězd by se v kruzích netočily žádné,
na nic bych včetně sebe nemyslel,
hleděl a víčky téměř nezachvěl!

Než to, co lze, chci spíš
— běda! — to, čeho srdce nedosáhne,
a žiji touhou bez naděje dál.
Jen uzel, kterým stáhne
a obtočí můj jazyk Amor, když
se lidský zrak svitu těch očí vzdal,
kdyby se rozplet! V tu chvíli bych vzal
odvahu říci neobvyklá slova,
jež ty, kdo porozumí, pohnou k pláči.
Leč staré rány stačí
odrazit poraněné srdce znova.
Já zesinám pak tím
a nevím sám, kde moje krev se schová,
a nezůstanu, čím jsem byl, a vím:
Amor mě zabil tímhle zraněním.

Kancóno, cítím, zemdlévá mi pero
dlouhým a sladkým rozprávěním; vím,
že já v své samomluvě nezemdlím.

Jméno, kterým mimo Tita Livia rovně nejenom Pádua, nýbrž celá Itálie právě se honosí, jest básníř František Petrarca, který nejen okrasou čtrnáctého, nýbrž i následujících století v učeném světě ostal; kritici nadarmo básně jeho lehčiti usilovali. Jsa velikým milovníkem starých spisovatelů řeckých, pilným jich čítáním brzy se osvítil a světu vzdělaností svou vpravdě užitečným býti si umínil, v čemž mu povinnosti stavu duchovního a ouřad arcijahenský v Parmě, převorství a kanovnictví nikoli nepřekážely. Mimo své učenosti uměl Petrarca u každého tak příjemným se učiniti, že přívětivým svým jednáním nejen lásky svých známých a vlastenců, nýbrž i všech cizích, zvlášť knížat a znamenitých osob si získal. Proto také ten vznešený básníř málo na jednom místě obcoval, nýbrž s velkou úctou brzy sem, brzy tam jsa pozván, nejen celé Vlachy, ale i mnohé krajiny germánské a Francii často projel. Mezi jinými knížaty u Karla IV., krále českého a císaře německého, veliké přízně dosáhl, an mu titul falckého hraběte udělil a jemu dopisoval. Mezi jiným uměním vzlášť praktická filosofie ho těšila, i proudy staré historie, které téměř již ztraceny byly, nevýslovnou pilnosti zase vynašel. Báseň Afrika, v níž nejmilejšího hrdinu Scipiona slaví, zjednala mu bobkový věnec, který v Římě na Kapitolu s velikou slavností obdržel.

Jeho ohnivou obrazotvornou mysl krásná žena, Laura de Sade, roznítila, an ji v chrámě se modlící spatřil. Smrtelně si ji zamilovav, a zasnoubené již, nejinák než v písních a básních lásku svou přednášeti mohl, v kterých nic jiného nežli rozkošné podnícení mysli najevo dával. Laskavě chválí její nebeskomilé oči, milostný pohled, ústa plná perlí a růží, její andělské usmívání, sladkou řeč, rusé kadeře, krásné slzy, outlé vzdychání, nevýslovnou ušlechtilost, vznešenou postavu a téměř nesmrtelnou bytost. Její zamyšlené vzezření bylo s ochotným spojeno duchem, velký rozum s čistým srdcem, ovoce stáří s kvítím mladosti; a při všech svých přednostech byla mírná; a ne lidsky, nýbrž anjelsky smejšlela; proto Petrarca také při pohledu na ni božství znamenal. Byla mu představením krásy, jako ctnosti, a přiblížení se k ní, kterého jen zřídka užil, svět mu měnilo v nebe, čímž také láska srdce jeho velmi pozdvihla, a té lásce své ctnosti a svou slávu připisuje.

Lauře básnictví vlaské velikým díkůčiněním jest povinno, protože by bez ní Petrarca jen latinsky psal. Nešťastně roku 1348 morem ze světa sešla a nepotěšitelný Petrarca dlouho ještě po smrti její jméno Laura slavil. – Po pěti stech letech ještě se oučinkem této ohnivé těšíme lásky; neb 310 sonetů a písní nám vytvořila, z kterých veliký díl k dokonalým básnickým vzorům se počítá. – Posléz jako duchovní tento výborný básníř velikým byl ctitelem svatého Písma a jeho srdce si vážilo všeho, co věk jeho za svaté držel: v přátelství se velmi vyznamenal a vděčností k vychovatelům svým a dobrodincům; u každého se příjemným učiniti uměl, k čemu nejen schopnosti jeho, ale i přívětivost a příjemná postava dopomohly; i na loutnu hrál dokonale v mladších letech. Roku 1374 zemřel v dědině Arquà u Padovy, kdež usnulý s položenou na knihu hlavou ráno nalezen byl.

— Milota Zdirad Polák
Cesta do Itálie, 1820–22

Toho, kdo pevně rozhod se hnát život

přes proradnou pláň vln a přes útesy,
od smrti dělí jenom malá bárka
a daleko už není jeho konec.
Měl by se stáhnout zpět a najít přístav,
dokavad v kormidlo má víru plachta.

Líbezný vánku, kormidlo i plachta
svěřeny tobě, když jsem vkročil v život
milostný — v lauru doufal v lepší přístav.
Život mě hnal pak stokrát na útesy.
A proč nastal ten bolestný můj konec?
Ne zvenčí, zevnitř důvod měla bárka.

Dlouhý čas věznila mě slepá bárka.
Bloudil jsem, oči nezved: snad mi plachta
před koncem zde už chystá věčný konec.
Pak zlíbilo se Tomu, jenž dal život,
volat mě zpět a chránit před útesy.
A aspoň z dálky zjevil se mi přístav.

Jak světlo v noci tam, kde leží přístav,
z širého moře vidí loď či bárka,
když neztroskotá v bouři o útesy,
já — hlídka na stěžni, kde dme se plachta —
zhléd korouhev, jež nese jiný život,
a vzdychal touhou, kdy přijde můj konec.

Nevím dnes, jaký na mne čeká konec.
Když v jasném dni chci najít jistý přístav,
lán cesty je to na tak krátký život.
A pak mám strach: Nese mě křehká bárka
a víc, než chtěl bych, vidím, že se plachta
dme větrem, jenž mě žene na útesy.

Kéž zachráním se živý před útesy
a vyhnanství mé najde dobrý konec!
Kéž nechci, aby směr změnila plachta,
a kotvy vyhodím tam, kde je přístav!
Ale já planu jak hořící bárka,
je těžké opustit navyklý život.

Pane, jenž řídíš konec můj i život,
než ztroskotá má bárka o útesy,
veď v dobrý přístav uondanou plachtu!

Svite svěžích sladkých vod,

kam ta, krom níž neuznám
paní, krásné údy uchýlila —
vzácná větvi, kterás vhod
(a já s vzdechem vzpomínám)
za sloup krásným bokům posloužila
tam, kde kvítí skryla
na travinách rozmilá
sukně klínem andělským,
čirý vzduchu, svatý vším,
v němž cit krása očí vznítila,
poskytněte spolu
sluch mým slovům nejzazšího bolu!

Když los takový je,
k němuž nebe žene,
aby Amor oči v slzách zhas,
k vám ať milost skryje
tělo zubožené —
nahá duše k nebi vzlétne zas.

Méně krutou smrt mi čas
dá, když jdu s tou nadějí
v onen průsmyk matných tuch,
kde by našel zmdlený duch
přístav klidu jistěji:
hrob, kam v poklidnosti
složí maso zmořené a kosti.

V budoucnu snad přece jen
krásná šelma krotká
do obvyklých míst se vrátí k stráni,
tam, kde v požehnaný den
letmo jsem ji potkal:
hledat — v zraku radost, touhu, přání —
mne… Ach, slitování —
v kamenech už, v zemi
prach můj najde. Kéž by vdech
Amor jí v tu chvíli vzdech
líbezný, že milost dosáhne mi,
nebem pootočí;
krásný závoj osuší pak oči.

Z krásných větví padala
(sladce vzpomíná se)
prška květů — na klín déšť jí pad.
Ona sedět zůstala
pokorná v tom jase;
láskyplný liják k ní byl svát.
Ten květ zachyt cípem šat,
jiný vlasy plavé —
v zlatě jemně leštěném
perly tenkrát viděl jsem —
ten kles na zem, ten po vlnách plave,
v kruzích zmámen padne
jiný, jak by řek: Zde Láska vládne.

Často v ohromení
řek jsem o paní:
Zrodila se jistě v ráji jen!
Já pln zapomnění
vnímal chování,
tvář a slova, sladký úsměv ten —
zcela vytržen
z pravých podob věcí snil,
vzdychaje si, říkal pak:
Kdy já přišel sem, a jak?
V nebi cítil se — ne, kde jsem byl.
Dodnes zalíbení
mám v té trávě, že klid pro mne není.

Mít ozdob jako ctižádosti, písni,
odvahu bys mohla mít
opustit les, mezi lidi jít.

Má Itálie, třeba slova marná

jsou na smrtelné rány,
jichž sta z tvých krásných údů na mne zírá,
chci aspoň lítost pět, jak čeká na ni
kraj Tiberu, kraj Arna,
kraj Pádu, kde zlý čas mi srdce svírá.
Vladaři všehomíra,
soustrast, jež kdysi na zem jít ti dala,
kéž dnes tě vede k zemi milované:
hleď, laskavý náš Pane,
z tak planých příčin tak zlá válka vzplála.
A srdce okoralá,
surová, zprahlá, divá
otevři lásce, učiň přístupnými
a pravda tvá ať zpívá
(ač nehoden jsem) jasně ústy mými!

Vy, jimž tu otěž vlády po vůkolí
Štěstěna v dlaně vtiskla,
vás úzkost nesvírá, když v zemi tolik
žoldnéřů cizáckých nám zbraní blýská?
To proto, aby v poli
ti barbaři krev za nás prolévali?
Ne, klam a mam vás šálí;
nic neznáte a vše je třeba znáti;
v prodejném srdci věrnost hledat chcete?
Čím víc jich přivedete,
tím víc tu vrahů — a jen vás pak sklátí.
Jde potopa a kati
bůhvízkad, z divočiny,
přívalem ničí naše sladké nivy!
To z vlastní, z vaší viny;
leč nikdo z vás teď zemi neoživí?

Už příroda nás zajistila stráží,
když štíty Alp jak hráze
vztyčila mezi nás a Němce rvavé;
váš slepý chtíč však sám si vaz teď sráží,
když v přehorlivé snaze
nám prašivinou léčí tělo zdravé.
Dnes smečky zvěře dravé
jsou v jedné kleci s pokojnými stády —
a tak, že horší lepšího vždy tupí:
co hůř však, jsou to tlupy
těch barbarů, co neřídí se řády,
co o nich čtem, že řady
jich Marius smet k zemi —
a paměť toho činu dodnes žije,
jak žízniv, unavený
chtěl z řeky pít a zřel, jen krev že pije.

A Caesar zbarvil jejich krví kvítí
všech strání do nachova,
jak prýštila, kde s ním jsme v poli stáli.
Dnes asi nepříznivé hvězdy svítí,
že nebe zášť k nám chová…
Díky vám za vše, co jste vykonali:
díky vám svár váš stálý
pustoší nejkrásnější světa kraje!
Jaký to osud, dopuštění, vina —
sedláka, měštěnína
hrdlit a brát mu žeň, jež beztak zlá je,
a roty cizí láje
si shánět, šťastní celí,
že za groš cedí krev a duši prodá!
To říc mi pravda velí,
ne zlolajnost či zášť že ve mně hlodá.

Po všech těch zkouškách nejste ještě syti
bavorské proradnosti,
jež s vámi hrá a smrt jak zvíře dráždí?
Hůř, myslím, pro smích být než škodu míti.
Své krve víc než dosti
jste prolili, jak cizí hněv vás vraždí.
Sám nad sebou se každý
zamysli chvíli — uvidíte sami,
zda sběř, jež sebe nectí, ctí vás, cizí.
Latinská krví ryzí,
zbav se té zhoubné přítěže a hany:
nezbožňuj idol planý,
císařství — prázdný pojem!
Že vztek té hrubé hordy ze severu
náš důvtip přemoh bojem,
to náš je hřích, ne samosebou věru!

Zde první krůčky nosila zem sladká,
zde rodné hnízdo stálo,
zde od dětství zdroj životodárný je,
zde otčina, jíž srdce přísahalo,
laskavá, měkká matka,
prsť svatá, která rodiče mé kryje…
Probůh, což neožije
svědomí ve vás? Mějte slitování
s hořkými nářky lidu zmučeného,
jenž čeká konec všeho
po Bohu od vás jen; když aspoň zdání
lítosti hne teď vámi,
čest proti zběsilosti
vyrazí v boj — a krátký bude, skvělý:
vždyť naše dávné ctnosti
v italském srdci ještě nevymřely!

Čas letí, pánové, a prchne záhy,
a život prchá, páni,
rok střídá rok, za zády smrt nám čeká;
dneska jsi zde — leč jenom do skonání.
Pak půjdeš, sám a nahý,
čas účty skládat přijde na člověka.
Už cestou k prahu světa
však měli byste setřást zášť a viny,
protivné větry poklidnému žití,
a život nemarniti
v jepičích půtkách, šrůtkách bez příčiny,
leč naplnit jej činy,
ať myšlenkou či zbraní,
jež hodny mužů jsou a hodny času:
kdo tak si vede, páni,
už zde si zaslouží svou příští spásu!

Já nabádám tě, písni,
uctivě vyřiď poslání mé vřelé:
vždyť k cizím cesta do světa tě vede,
kde mysli záštím bledé,
svévolné, zlé jsou, veskrz zatvrzelé
a pravdy nepřátelé.
Zkus u pár ušlechtilých,
co dobru přejí, prosit o zastání:
„Kdo z vás mi dodá síly?“
Já jdu a křičím: „Mír, mír, mír už, páni!“

Z myšlenky k myšlence, z hor k horám sám

jdu veden Láskou; cestou prošlapanou
se odmítám dát pro klid svého žití.
Ať pramen, břeh, svah před očima mám,
ať údolí, jež v stráních leží stranou,
má rozrušená duše klid zas cítí.
A jak v ní Láska vznítí
v myšlenkách smích, pláč, strach — hned jistá zas
tvář obrací se tam, kam duše hne se;
chmuří se, zjasňuje se,
v témž tvaru setrvá jen krátký čas.
Kdo v takovém životě zkušený je,
řek by: žhne, neví, v jakém stavu žije.

V srázech hor, v drsných hvozdech nalézám
klid krátko; každý obydlený kout
mým očím je smrtelný nepřítel.
A novou myšlenku na paní mám
vždy krok co krok; jak na hru vzpomenout
mi dává na vše, co jsem vytrpěl.
A sotvaže bych chtěl
svůj sladký — hořký život změnit záhy,
říkám si: „Láska zítra poslouží ti
snad v lepším živobytí.
Sobě nic nejsi, jí jsi možná drahý.“
A zatím běh myšlenek zavzdychá si:
Mohla by to být pravda? Jak? Kdy asi?

Kam vrch či velká pinie stín vrhla,
stanu, a přec už v prvním kameni
tu krásnou tvář v duchu jsem vykreslil.
Vracím se k sobě, hruď mi steskem zvlhla,
a říkám si: „Běda, mé trápení!
Kam jsi to dospěl, jaks to zabloudil?“
Když mohu pevný cíl
v těkavé mysli ještě udržet,
vidět jen ji a ne už sebe sám,
tu zblízka poznávám
Lásku… Ten klam uklidní duši hned.
Ze všech stran ji tak krásnou vidí cit,
že kdyby trval klam, víc nechci mít.

Já tolikrát (kdo v tom dnes pravdu shledá?)
ji v čiré vodě, na zelené trávě,
v pni buku živou před očima měl,
a v bílém mráčku, krásnou, že by Léda
řekla: „Má dcera cenu tratí právě —
jak hvězda, již svit slunce pozastřel.“
V čím divočejší šel
jsem kraj a na čím pustější břeh prázdný,
tím krásnější ji kreslím myšlenkami.
Pak, když ty sladké klamy
odvane pravda, sednu si zas chladný,
sám, mrtvý kámen v kameni, jenž dýše —
já, člověk, který myslí, pláče, píše.

Na hřeben nejvyšší, kam nepokročí
stín jiné hory, odkud vidím vpřed
nejlíp, mě stále prudká touha žene.
Mé škody dálkou začnou měřit oči
a v slzách dává citům průchod hned
mé srdce, bolestnou mhou přeplněné.
Vidím, co vzduchu prostorem se klene
a dělí mě od tváře vzácných krás,
jež je tak blízko a tak v nedohlednu.
Tichoučce hlas pak zvednu:
„Co děláš, ubohý? Tam možná zas
ona si vzdychá, že jsi v dálce kdesi.“
Tím pomyšlením duše oddychne si.

Kancóno, za tím horstvem,
kde nebe jasnější a radostné je,
mě spatříš nad potokem, který běží
tam, kde je cítit svěží,
vonný háj lauru, z něhož vánek věje.
Tam je mé srdce, ta, jež bere mi je;
tady jen bezduché mé tělo žije.

… Pokud jde o toto místo, mohl bych tu žíti v největším poklidu, kdyby mnou neotřásaly větry zvenčí. Právě v tom přístavu tedy se s obavami rozhlížím po mnoha věcech kolem sebe a především mě odpuzuje blízký Babylón, kterému říkají římská kurie. Kupodivu – oč méně je římský, o to je mu Řím protivnější.

— Leliovi
24. dubna 1352, od pramenů Sorgy

… Kdo jednou získal zkušenost, jaký hnus je v tomto prokletém městě, nikdy neuvidí na celém světě hroznější místo, ledaže mu dlouholetým návykem pronikl babylónský jed až do morku kostí. Chápeš, kdo je ta výjimka. O tom jsem mnoho už řekl a mnohé bych ještě dodal, kdybych se neobával, že urazím. Ani ne tak obyvatele této bažiny, kteří nízkému davu připadají velcí a šťastní, kdežto mně ubozí a malicherní, jako sám sebe, když mi tíživá připomínka a jména bez ladu a skladu jitří znechucený žaludek.

— List Bartoloměji, biskupu teatinskému
za úsvitu 1. června 1352

… Ať přijde cokoliv, snesu to, protože budu mít v paměti, že v celém světě není nic kalnějšího, nic horšího než tento Babylón, v němž zuří takové bouře, že ničemu kolem dokola, ani Helikónu nedopřejí klid.

— Zenobiovi
28. dubna 1353 z Florencie

Neznají tolik tvorů mořské vlny

a v týnu nebes nad okruhem luny
tolik hvězd není nikdy vidět v noci,
nehostí tolik ptáků širé lesy
a nemá tolik kvítí luh a stráně,
co myšlenek mé srdce každý večer.

Den po dni doufám: naposled mi večer
oddělí z těla zemského slz vlny
a dá mi navždy spát uprostřed stráně.
Co já — víc strastí pod úplňkem luny
nesnes kdy člověk: dobře vědí lesy,
že samotný jdu hledat dny a noci.

Nepoznal jsem už dávno klidné noci,
s věčnými vzdechy chodím ráno, večer,
od chvíle, kdy mě Amor vyhnal v lesy.
Než najdu klid, dřív moře ztratí vlny,
zář slunce bude odlesk bledé luny
a květy v máji sejdou z každé stráně.

Ve dne se v toulkách přes daleké stráně
v myšlenkách stravuji; pak pláči v noci;
a stání nemám víc než čtvrti luny.
Jakmile jenom zešeří se večer,
prsa se dmou a z očí slz jdou vlny,
až kvítí svlažují a třesou lesy.

Města zle trýzní, měkce hladí lesy
mé myšlenky, jež do vysoké stráně
jdu vydechnout; a zdola šumí vlny
v tichounké, sladké, mlčelivé noci.
Tak očekávám po celý den večer,
až ustoupí zář slunce srpku luny.

Ach kdybych já teď s milencem té luny
v zeleni zdříml někde mezi lesy
a kdyby ta, která mi stmívá večer
už před klekáním, sama na svah stráně
s Lunou a s Amorem sem přišla v noci
a nevstal den a slunce zhltly vlny…!

U vlny Durenzy ses v svitu luny
zrodila, písni, v noci mezi lesy —
bohaté stráně spatříš zítra večer.

Dokud platil názor, že formy jsou krásné samy v sobě, že jsou to prázdné idoly, měli jsme Petrarku zmechanizovaného – petrarkismus. Když se formy staly jemnými, chvějivými, když se z nich staly stíny skutečnosti, závoje pojmu, měli jsme Petrarku idealizovaného – platonický petrarkismus. Myslím, že je čas… hledat přes dvojí petrarkismus – Petrarku. Uvidíme pak, že tam, kde se nám Petrarca jeví neuspořádaný a hrubý, jsou ryzejší poklady poezie, než jsou všechny jeho znamenané elegance. A tam, kde hází přes palubu platonismus a popřává svobodný rozlet své představivosti a svým dojmům, dosahuje nejvyššího cíle umění. Čím víc je v jeho formě ducha, myšlenky a pojmu, tím více se vzdalujeme od poezie. Čím víc je v ní vášně, žhavé imaginace, dojmů, smyslové rozkoše a melancholie, tím více se cítíme v pravé oblasti umění.

Zbývá ještě vykonat jednu práci: určit, co je živého a co mrtvého. Zjistíme, že v Petrarkovi je mrtvé všechno, co je napodobené a napodobitelné, dvojí petrarkismus – rétorický i platonický. Mnoho v něm však zůstalo živého. A pochopíme také: Jestli je v jeho životě něco nedokonalého, unaveného a mechanického, je to proto, že v autorovi, jako v těch nejvyšších, nebyla přemíra plodivé mohoucnosti, mužnosti a síly k realizaci. Dospějme k závěru, že to, co idealisté na něm oceňují, byla právě jeho slabost.

— FRANCESCO DE SANCTIS
Kritika Petrarky, 1868

Co já mám dělat? Co teď, lásko má?

K smrti je právě čas
a já se zpozdil víc, než moh bych chtít.
Paní je mrtva, srdce s sebou má.
Chci-li dál za ní zas,
ta hříšná léta musím přerušit.
Že zde ji potkám — snít
už nemohu. Čekat mi protivno je,
když všecka radost moje
se jejím odchodem v pláč obrátila
a sladkost života mi vzata byla.

Cítíš, proč, Lásko, s tebou truchlím dnes,
jak krutá ztráta pálí,
a vím, že tíží, bolí tě mé zlo —
ne, naše zlo, protože o týž tes
svou loď jsme ztroskotali
a zároveň tím slunce pohaslo.
Kde umný výraz slov
se najde, rovný strasti, jež mě hněte?
Nevděčný, slepý světe!
Až příliš proč máš se mnou naříkat:
S ní ztratils, cos tu krásného měl rád.

Padla tvá sláva, tys to nepostřeh.
A nebyls hoden, když
zde ještě byla naživu, ji znát
a cítit dotyk svatých nohou těch.
Vždyť lesk ta krása již
svou přítomností nebi měla dát.
Já bědný, bez ní rád
nemohu sebe mít, vezdejší svět.
V pláči ji volám zpět;
to vpřed mě pobízí sty nadějemi
a to jen drží ještě na té zemi.

Žel, v zem se ta tvář krásná proměnila,
jež svědectví nám svoje
o nebi, blahu na výsostech dala
a tvar svůj zrakům smrtelníků skryla
volná už, bez závoje,
jímž v stín dřív léta květu halívala,
aby jej na se vzala
pak jindy a už nesvlékla jej více,
až božskou tím víc skvít se
ji spatříme, čím více hodnot hostí
před krásou smrtelnou ta na věčnosti.

Líbeznější, krásnější než kdy paní
vrací se ke mně zase
jak tam, kde nejvíc touhy v zraku cítí.
Jeden sloup života spočívá na ní,
druhý na jménu v jase,
které tak sladce slyším v srdci zníti.
Leč mysl vrátí k žití:
Je mrtva naděje, jež živá snila,
když ona v květu žila.
Ví Láska, čím se stanu, spoléhám —
uvidí snad i ta teď v pravdě tam.

Měly jste, ženy, krásu před očima,
a jak andělsky žila,
nebesky na zemi se chovala.
Kéž se mnou soucit vás a bolest jímá,
ne s ní, jež vystoupila
v ten mír a mne v zlé válce nechala.
Jestli mi odňala
jiná dlaň nadlouho pouť za ní znova,
jen Láska, její slova
mě drží, abych uzel nerozťal.
Leč ona uvnitř tak rozpráví dál:

„Dej uzdu strastem, jež tě přemáhají!
Když žádost přepíná se,
nebe, kam toužíš, ztratí choutka lichá.
Tam žije ta, již za mrtvou zde mají.
Nad svými ostatky se kráse
tělesné usmívá — nad tebou vzdychá.
Po slávě, která dýchá
tvým jazykem dál v mnoha částech světa,
prosí, ať není veta —
spíš ať s tím jménem zjasní hlas a sílí,
jestli ti sladké oči šperkem byly.“

Zeleni, jasu prchni,
tam, kde je smích a zpěv, se nepřibliž,
písni — pláč hledej spíš!
Nesluší se ti s radostnými stát tu,
ty, bezradostná vdova v černém šatu.

Jistě, mnoho času jsme promarnili: Začínáme v stáří sbírat nářadí. Co je na tom k závidění? Žili jsme ve vlnobití, zemřeme v přístavu!

— SENECA
List 29

Tak jak se nám „Zlomky v lidovém jazyce“ dochovaly, jeví se modernímu čtenáři v dvojím pohledu, a řekl bych téměř, že dovolují dva způsoby výkladu. Z jedné strany je skutečně můžeme redukovat na sbírku básní, napsaných ve velkém časovém rozpětí (přibližně od r. 1330 do r. 1365). Každou z nich je možné brát v úvahu samu o sobě – má svou lyrickou nebo literární jednotu, je to organismus dovršený sám v sobě. Z druhé strany všecky tyto texty směřuji k tomu, aby se staly částmi jedné knihy. Nad jednotlivé celky se staví mnohem širší a komplexnější jednota; rozličné lyrické momenty se skládají v organickou řadu, vytvářejí obraz, který dostává smysl teprve při souvislé, celistvé četbě.

Jestliže by celé Petrarkovo dílo je, jak jsme se pokusili vyjasnit, zrcadlem hluboké ideologické krize epochy, „Zpěvník“ je výrazem této krize ve vyšší, nepřímé formě, je jejím přepisem do mytických a symbolických – to je v přísném slova smyslu poetických – termínů. Tento přepis předpokládá a vstřebává do sebe literární i rétorické zobrazení, které už bylo uskutečněno v menších spisech. Zmíněná krize přináší s sebou zhroucení daného intelektuálního a morálního řádu, a tedy nové odhalení individua a jeho samoty. To v oblasti poezie znamená odhaleni lyričnosti v mnohem hlubším smyslu, než jaký nacházíme u provensálských trobadorů a jejich sicilských i toskánských epigonů… Petrarca láme jedno po druhém všecka schémata konvenční psychologie; rozkládá křehkou rovnováhu přísně stylizované poetiky; odmítá intelektualistický předpoklad ideálního dvora „věrných lásky“, mezní reflex feudálního světa, v jehož prostředí se v Provenci a pak na Sicílii vytříbila první forma oné lyrické literatury. V Petrarkovi je přítomen člověk, jeho výlučná vášeň, intimní rozdrásanost a nezhojitelná bolest, pro kterou není srovnání…

— NATALINO SAPEGNO
Francesco Petrarca,
Dějiny italské literatury II., Milán 1965

/První kapitola/

Ta líbezná a slavná, vzácná paní
dnes už jen duch a pozemský prach těla,
a dřív všech ctností pilíř svrchovaný —

v cti radostná se z války navracela,
když zmohla velikého nepřítele,
jenž svými lstmi svět podrobil si zcela.

Za zbraň jen cudné srdce měla v těle,
půvabnou tvář, myšlenky zdrženlivé
a moudrou řeč, počestnost za přítele.

Průvod byl zázrak nevídaný dříve:
zlomené Amorovy šípy, luk
a ti, jež zabil i jež zajal živé.

Šla paní, s ní vybraných družek shluk,
ze vznešeného vítězství, jak pravá
zásluha sšikovala malý pluk.

Bylo jich pár — vzácná je ryzí sláva;
leč každá sama všeho hodna byla,
co báseň, zpěv a historie dává.

Na jejich vlajce, která zvítězila,
v zeleném poli byl hermelín bílý,
zář topasu a zlata šíji kryla.

Ne lidské, ale vskutku božské byly
ty jejich kroky, slova svatých vět:
Blažený, kdo se zrodil k tomu cíli!

Byly jak jasné hvězdy — uprostřed
Slunce; to neztlumí zář, jež z nich blýská,
spíš za šperk dá jim z fial, z růže květ.

Tak, jak si vzácné srdce čest vždy získá,
přicházela ta četa rozjasněná;
vtom temnou, truchlou vlajku zhléd jsem zblízka.

A v černém plášti zahalená žena,
se vztekem, s jakým vyrazila již
zášť Gigantů, ve Flegře rozkacená,

šla vpřed a řekla: „Ženo, honosíš
se mládím, krásou, v žilách život zpívá —
a konec svého žití nevidíš.

Já jsem ta, jíž ‚Ta nevhodná a divá‘
říkají vaše hluché, slepé hlavy,
v kterých se noc už před soumrakem stmívá.

Já přivedla ke konci řecké davy
i trojské, Římany pak naposled,
mečem, jenž bodá, seká bez únavy,

a barbary a cizí — další sled.
Dorazím, když mě nikdo nečeká,
přetrhnout marných plánů bezpočet.

Blaží vás nyní život člověka.
Než k sladkosti vám hořkost Štěstěna
dá vypít, já už letím zdaleka —“

„Nad nimi žádná moc ti svěřena
není. Mně vládneš jenom nad tělem,“
odpověděla paní vznešená.

„Víc raníš toho, kdo tu životem
sám na mém pozemském životě visí.
Já přijmu milost, až opustím zem.“

Jak ten, kdo před očima div má, kdysi
dřív nevídaný, a co nevnímal,
teď postřehne a z údivu se vzkřísí,

hleděla šelma. Ještě chvíli dál
váhala. Potom: „Poznávám je hned,“
řekla, „vím dobře, kdy můj zub je ťal.“

Pak méně kalné, temné napohled
pozvedla oči: „Vedeš krásné řady,
leč slyšela jsi kdy, co je můj jed?

Mohu tě přinutit. Dej na mé rady
raději po dobrém! Je lepší hnout
se z cesty stáří, strastem ve všem všady.

Jsem ochotná tu čest ti poskytnout,
již jiným nedávám. Projdeš ten vchod
beze strachu a bez bolestných pout.“ —

„Jak Pán chce, který z nebe řídí chod
světa a určuje mu běh a tok,
co činíš jiným, mně je také vhod.“

Tak odpověděla. A krok co krok,
hle, mrtvých plný celý kraj se tměl —
víc jmen, než zvládne próza, rozměr slok.

Z Indie, z Maroka i ze Španěl,
z Číny — už plné údolí i svahy —
přes mnoho časů veliký dav šel.

Ti „šťastnými“ nazvaní příliš záhy,
císaři, papežové, vládci zemí:
teď každý žebrák, ubožák a nahý.

Kde jsou teď bohatství a pocty, gemy,
koruny, žezla, vavřín na věnec,
mitry a purpur, skvoucí nade všemi?

Bloud skládá naději v smrtelnou věc
(kdo neskládá?), až vidí, jak se mění
v podvedeného — právem nakonec.

Slepí, nač je vám tolik plahočení?
Všichni se vrátíte k své matce věčné.
A vaše jméno? Stěží k nalezení.

Co z tisíce dřin bylo užitečné?
Nebyla všecko marnost nad marnosti?
Kdo chápe vaše snahy, ať mi řekne!

K čemu je dobré držet v poplatnosti
a pod jhem cizí země, cizí rody,
jež do zkázy se ženou s horlivostí?

Po marných bojích, plných nástrah, škody,
když za krev získáš poklady, lán zemí,
je sladší skýva chleba, doušek vody,

dřevo a sklo než zlato a než gemy.
Dlouhá řeč… Z úvah vrátit se je vhod
k té první, která nahodila se mi.

Poslední hodina se pro život
tak krátký a tak slavný přiblížila.
S ní děsivý práh, plný nejistot.

Přišla se podívat i ušlechtilá
družina jiných, dosud živých žen,
jestli by Smrt snad lítost pocítila.

Ten hlouček chtěl tu také shromážděn
vidět a zvážit konec, který z nás
každý vzít musí — ale jednou jen.

Krajanky, přítelkyně… Smrt se zas
zvedla: Svou rukou vytrhla jí hned
ze zářné hlavy jeden zlatý vlas.

Odňala zemi nejkrásnější květ:
Ne v zášti — chtěla ukázat dost síly,
že i v tom nejvyšším podrobí svět.

Nářky a slzy bez konce se lily,
a jen ty její oči suché stály,
jež na léta můj žár, zpěv roznítily.

A mezi tolika vzdechy a žaly
jediná sedla mlčky, usměvavá,
sklízet už žeň, již počestné dny daly.

„Jdi v míru, smrtelná bohyně pravá,“
jí řekly. Byla jí — leč nezměnila
Smrt, jež dbá neúprosně svého práva.

Co bude z nich, když ona žár, mráz byla
v horečkách za pár nocí tolikrát?
Naději lidská — klamná, pošetilá!

Déšť mnoha slz v lítosti na zem pad
pro duši, která je tak vznešená.
Kdo viděl, ví; kdo slyšíš, uč se znát!

Šestého dubna, kdysi blažená
hodina zrána… teď mě zničila.
Jak mění sloh života Štěstěna!

Kdo na otroctví víc kdy vysílá
nářků a na smrt než já na svobodu
a na život! Kéž mne smrt zhladila!

Mne měla smrt hnát podle roku zrodu
dřív ze světa, když dřív jsem přišel sem,
ne vznešenost brát světu bez důvodu.

Bez míry byla bolest kolkolem.
Bojím se vzpomínat. Má o tom hlas
zpívat? Strach má před veršem, před rýmem.

„Jsou mrtvy ctnost, půvab a krása krás,“
nad cudným ložem řekly zarmouceně
ty krásné paní. „Co se stane z nás?

Kdo uzří ještě dokonalost v ženě?
Kdo uslyší hovor, jenž moudrost sil,
a zpěv, jenž zněl andělsky utěšeně?“

Duch paninu krásnou hruď opustil,
aby v něm její ctnost jak v poustce žila:
Rozjasnil nebe tam, kde našel cíl.

Zjevit se víc už neopovážila
nepřátel rota, z níž vždy hrůza žhnula,
dokavad Smrt svůj útok neskončila.

Ztich pláč a strach; pozorně pohled pnula
k ní každá z žen, jež přišly na ta místa. —
Jistá — když naděje v svět pominula —

ne jako plamen, který síla chystá
se zhasit, leč plamen, jenž sám se stráví,
odešla v míru klidná duše čistá.

Tak jako když ubývá ohni stravy
a vytrácí se sladký jasný svit…
Až do konce měla své vzácné mravy.

Ne zsinalá — bělejší než je svit
vloček, když v bezvětří vrch zasněžily;
byla jak znavená, když najde klid.

Téměř jak kdyby oči sladce snily,
když duch už vysvlečený z těla září:
zemřít to nazývají pošetilí.

Smrt krásná zdála se v té krásné tváři.

Arquà, městečko vsi rovné, asi dvě míly od Padovy k jihu, památným se stalo domem a hrobem Františka Petrarky, slavného básníře vlašského, jenž zde asi pět let bydlel a pak r. 1374 umřel, nalezen byv ráno ve své knihovně s uloženou na knize hlavou. Poněvadž se v páně Polákově Cestě do Itálie, tištěné v Dobroslavě na str. 90–94 obšírné zprávy o Petrarkovi nalézají, my zde jenom to doplníme, co tam chybí, a přece všeobecnou pozornost zaslouží, obzvláště u nás Slavočechův, poněvadž básníř tento nejen Prahu navštívil a s císařem i králem českým Karlem IV. sobě důvěrné listy dopisoval, ale i tohoto přítelem a miláčkem byl, takže Karel jej i titulem falckého hraběte poctil. K tomu i některé z jeho spisův již i do češtiny přeloženy skrze Řehoře Hrubého z Jelení, jmenovitě O lékařství proti štěstí a neštěstí. – Na jednom konci městečka stojí na pahorku malý, nyní od vesničanův obývaný dům Petrarkův, chatrnými stěnomalbami, Petrarku a Lauru v koupeli představujícími, vniter ozdobený…

V samém městečku jest Studna Petrarkova (Pozzo di Petrarca), kterou prej básníř tento pro své spoluměšťany stavěti dal a z ní sám vodu píjel…

Na druhém konci městyse jest kostel a proti němu hrob Petrarkův s nápisem od něho samého zhotoveným… Pomník hrobový z červeného mramoru jest mu postaven od jeho zetě Františka Brossana; stojíť on na krásném pahorku Euganských vrchův a jen hrdý Monte Venda jej převyšuje…

My sobě Petrarku podle jeho utěšených znělek a nevyrovnané čistoty a libozvučnosti řeči představujeme obyčejně co švarného, strojeného, ve zdvořilosti a v obcově výtečného, nádherným rouchem oděného švihlíka a zamilovance, ale místní podání, anobrž i staří svědkové kladou jej do počtu těch učených, kteří o zevniterné ozdoby nestáli; jeho oděv byl prej zamazaným masařským nohavicem podobný, takže často své básnické neb jiné nápady dřevcem neb jiným končitým nástrojem naň sobě poznamenával.

— jan kollár
Cestopis I

/Závěr/

„Nejistá zima, letmý jasný vzhled
váš věhlas je — cíp mhy ho zastře zas.
Velký Čas — velkým jménům velký jed.

Pomine vaše velkost a váš jas,
pominou království, pominou vlády,
a co je smrtelného, přerve Čas.

Lepšímu nedá, co dal plným vady.
Rozloží vaši výmluvnost, vtip, vzlet —
nejen ten vnějšek, tělo, v němž jste tady.

A tak Čas prchá a tak mění svět,
nikdy se nevrací a nezastaví,
až v hrstku prachu obrátí vás zpět.

Sto rohů slávy mají lidské hlavy:
Když je jde zlomit, žádný div, že tím
o něco delší lhůtu Čas pak stráví.

Ať říká plebs, co chce, těm slovutným,
kdyby náš život nebyl oka mih,
brzy bys viděl, jak se mění v dým.“

Slyšel jsem. A že pravdě byl by hřích
odporovat — ne plnou víru mít,
spatřil jsem naši slávu: v slunci sníh.

A spatřil Čas, jak jde si kořist vzít
z těch našich jmen. Byla mi pouhé nic.
Slepý dav neví, nechce uvěřit,

nadějí do větru má na tisíc
a jen po pastvě smyšlenek se vodí:
Smrt v stáří nad smrt v plenkách cení víc.

Kolébka šťastně mnohé hrobu hodí,
stáří zle mnohé v umírání dáví.
Kdosi řek: „Šťastný, kdo se nenarodí!“

Ať věří velkým bludům zvyklé davy,
že jméno září dál po dlouhý věk!
A co je vlastně to, co se tak slaví?

Hrabivý Čas vše serve nazpátek.
Říká se věhlas — je to druhý hrob,
a na oba dva není žádný lék.

Tak zmáhá Čas jména i svět všech dob.

Vysvětlivky

Francesco Petrarca – potomkům

Dopis není zařazen do žádného ze tří souborů Petrarkových latinských listů. Původní znění textu vzniklo kolem r. 1351, ale koncem života Petrarca list přepisoval, jak dosvědčují narážky na události z let 1368–70, zvl. na smrt papeže Urbana V. (13. prosince 1370 v Avignonu). List zůstal nedokončen a jsou v něm nápadné mezery, pokud jde o události padesátých a šedesátých let. Básník se nezmiňuje o svých významných veřejných posláních. Když se vrátil r. 1353 do Itálie, zadržel ho u sebe arcibiskup Giovanni Visconti, pán Milána. Z pověření jeho nástupce Galeazza (od r. 1354) podnikl Petrarca diplomatické cesty do Prahy (1356), do Paříže (1360) a několikrát do Benátek (1366–1373).

Ostatní údaje známe od četných životopisců – prvním byl básníkův přítel Giovanni Boccaccio. Od r. 1369 žil básník v Arquà (dnešní Arquà Petrarca). Tam ho v jeho domku zrána 19. července 1374 našli mrtvého nad rozečtenou knihou. Byl pohřben s poctami v místním chrámu Panny Marie, než mu r. 1380 Francesco dʼAmicolo da Brossano, manžel jeho nemanželské dcery Francesky, vybudoval na náměstíčku hrobku.

Apiciovi následovníci – Marcus Gavius Apicius byl pověstný římský boháč, labužník a marnotratník v I. stol. n. l. Prohýřil ohromné jmění a pak se otrávil.

Zpěvník (Na život paní Laury)

Voi ch‘ ascoltate in rime sparse il suono

– vstupní sonet Zpěvníku je podle Carducciho „úvod, a měl by to být epilog, protože byl napsán až v posledních letech, kdy Petrarca uspořádával sbírku svých veršů“. Jiní – méně pravděpodobně – jej datují rokem 1348 nebo 1349.

Di me medesmo meco mi vergogno – řečnická figura, kterou od antických předchůdců s oblibou přejímali středověcí autoři. Petrarca aliterací na „m“ vytváří zvukomalbu pláče.

Jde stařeček, vlasy jak sníh, je bílý

– sonet svědčící o básníkově odloučení od Laury; značně pravděpodobné, ne však prokázané výklady kladou vznik básně mezi konec r. 1336 a srpen 1337, kdy byl Petrarca poprvé v Římě. U obrazu „vlasy jak sníh, je bílý“ není jasné, jde-li o básnickou figuru, tautologii, nebo má-li slovo „bílý“ znamenat starcovu bledost.

jak odchází otec milý – dvojvýznam jako v ostatních verších: odchod poutníka z domova i odchod starce ze života.

uvidět podobu, již obtisk Ten – podle dávného podání se v Římě zachovala Kristova pravá podoba na osušce, kterou mu podala svatá Veronika – tzv. veraikon.

Pro všecky tvory, které hostí země

– poslední sloka sestiny před posláním je jazyková a mytologická hříčka: Laura – laur s narážkou na řecký mýtus o nymfě Dafné (řecky dafné – vavřín), které se chtěl zmocnit Apollón; Dafné se mu na útěku změnila ve vavřín (viz Ovidiovy Proměny, první knihu).

Diana milenci se nelíbila

– úvodní verš madrigalu je narážkou na řecký mýtus o lovci Aktaiónovi, který spatřil bohyni Artemidu (Dianu) nahou v lázni.

Vznešený duchu, který řídíš údy

– Petrarca sám nikdy nenapsal, koho kancóna-apostrofa oslovuje. Z komentátorů až r. 1523 Vellutello uvedl, že adresátem je Cola di Rienzi, který v květnu 1347 obsadil v čele římského lidu Kapitol a neúspěšně se pokusil obnovit úřad a pravomoci starořímského tribuna lidu; Petrarca byl jeho přívržencem. Toho výkladu se drží většina dalších komentátorů. Ale již koncem čtrnáctého století zaznamenává Antonio da Tempo, že báseň byla prý určena římskému senátoru. R. 1764 uvedl de Sade, že to byl Stefano Colonna mladší, který se stal r. 1335 římským senátorem; později se objevila i další možná jména. V estetickém hodnocení básně se rozcházejí i nejvýznačnější posuzovatelé. Leopardi a Carducci mluví o básni „výmluvné lyriky“, De Sanctis v ní nachází rétoriku, ale ne poezii.

lid Martův – Římané.

Velicí Scipioni – Publius Cornelius Scipio válčil neúspěšně s Hannibalem, úspěšně velel Římanům spolu s bratrem Gnaeem Corneliem Scipionem v Hispánii, kde oba r. 211 př. n. l. padli. Publius Cornelius Scipio, syn předchozího Publia Cornelia Scipiona, vyhnal Kartágiňany z Hispánie a vítězstvím u Zamy (202) ukončil druhou válku punskou. Publius Cornelius Scipio Aemilianus, adoptovaný do rodu, ukončil r. 146 třetí punskou válku definitivním zničením Kartága.

Věrný Brute – Lucius Iunius Brutus, podle římských historiků hlava vzpoury, která smetla posledního římského krále Tarquinia Superba a nastolila republiku; Brutus byl jejím prvním konzulem. Věrný – rozumí se věrný vlasti.

Fabricius – římský konzul Quintus Fabricius, vítěz nad Lukánií a Bruttiem (282 př. n. l.), pověstný nezištností a neúplatností.

černí mníškové a bílí, šedí – jednotlivé řády se navenek odlišovaly barvou kutny.

sám Hannibal – nejzapřisáhlejší nepřítel Říma.

Medvědi, vlci, orli, lvi a had – narážky na erby nejvýznačnějších římských rodů, exponovaných v dobových politických bojích; medvědi – Orsiniové (ital. orso – medvěd), vlci, orli – dvě větve hrabat z Tuscola, lvi – Savelliové, had (v orig. hadi) – Caetaniové.

sloupu kolonády – Colonnům (ital. colonna – sloup).

Pláč vzbouzejí v té vzácné paní – v latině a italštině je Roma – Řím ženského rodu.

Více než tisící rok – podle některých vykladačů narážka na to, že císař Konstantin Veliký vybudoval nové sídelní město v Byzanci (Konstantinopoli, Cařihradu); podle jiných projev Petrarkovy lítosti nad zánikem antického Říma.

nejvyšší otec – papež, tou dobou sídlem v Avignonu.

Nad skálou Tarpejskou – Tarpejská skála tvoří svah Kapitolu.

Muž, jenž tě nevidí dnes zblízka – tj. Petrarca, toho času mimo Řím.

Nebeský otče, po ztracených dnech

– sonet-modlitba. Slova o „jedenáctém roku“ a závěrečné „jak bys na kříži byl dneska!“ datují vznik básně: jedenácté výročí Petrarkova zamilování; podle církevní tradice byl Kristus ukřižován 6. dubna 34.

můj zlý sok – podle jedněch výkladů je míněn Amor, podle jiných ďábel.

Vzduch plný par a dotěravá mlha

– sestina líčí zimní přírodu ve Vaucluse.

strastiplné větry – vzdechy.

zde mezi dvě řeky – Sorgu a Durenzu.

Že kratičké je žití

– první z triptychu kancón o Lauřiných očích.

tam, kam tak toužím – k Lauře.

v žilách zmrazil krev, k srdci ji stáh – podle dobových představ strach zmrazí krev, stáhne ji k srdci, ale tím je upevní, aby zas bilo dál.

Leč kdyby větší strach – tj. ze sebevraždy, která znamená pro křesťana věčné zatracení duše.

Největším smíchem chví chuť pláče stálá – parafráze 13. verše ze 14. kapitoly Knihy přísloví: „Také i v smíchu bolí srdce, a cíl veselí jest zármutek.“ (Kralický překlad.)

myšlenky neprchnou, zůstanou ve mně – podle dobových představ jsou v hlavě tři duševní centra: v prvním, u čela, sídlí fantazie, v druhém, uprostřed, myšlení, v třetím, vzadu, paměť.

Když údělem mých slok

Pravím: Jestliže kdysi – první verše jsou obměnou epištoly církevního Otce Hieronyma; byla předesílána před texty evangelií, týká se apoštolů, kteří roznášeli nové náboženství po zemi.

za dvěma světly – Petrarca míní souhvězdí Velkého a Malého vozu a Polárku, podle níž se orientovali plavci.

Z hvězd by se v kruzích netočily žádné – podle tehdejší zeměstředné soustavy.

Toho, kdo pevně rozhod se hnát život

– Petrarca často opakuje ve svých verších podobenství lidského života jako lodi na moři.

v lauru doufal – obvyklá Petrarkova slovní hříčka: Laura – laur.

Pod tíží dávných pout už tak jsem zmdlel

– sonet je parafrází různých míst Bible.

upadnout v léč, již třímá nepřítel – ďábel.

Zprostit mě tíhy velký přítel šel – vykupitel.

Rozvíval kdysi vánek zlaté vlasy

– konfrontace už starší a snad i nemocné Laury s někdejší mladou; konfrontace snu a reality a zároveň víra v sílu básnické představy. Podle nejstarších komentátorů jistá význačná osobnost (uvádí se i jméno neapolského krále Roberta) při návštěvě v Avignonu r. 1342 vyslovila po setkání s Laurou pochybnost o tom, byla-li tak krásná, a Petrarca napsal tento sonet jako odpověď.

Překrásná žena, jižs tak miloval

– příležitostné verše příteli, kterému zemřela milenka; podle některých vykladačů byl adresátem Petrarkův bratr Gherardo, který se pak r. 1343 stal mnichem.

oba klíče – chtění i nechtění.

Nejtěžší břemeno je odložené – břemeno lásky; ostatní jsou další pozemské zájmy.

strastným průsmykem – smrtí.

To okno, v kterém jedno slunce svítí

– Lauřino okno; jedno slunce je Laura, druhé, které svítí za poledne, je přirozené slunce.

a to, jež – sotva severák se zvedne v krátkých dnech – protilehlé, severní okno domu.

Hannibal zvítězil a nedoved

– sonet adresovaný Stefanovi Colonnovi. V bojích mezi aristokratickými rody Colonnů, jejichž přívržencem byl Petrarca, a Orsiniů (italsky orso – medvěd, odtud jako narážka medvědice v básni) o nadvládu nad Římem došlo 22. května 1333 k srážce mezi tlupami obou stran. Skončila vítězně pro Colonny. První verš sonetu parafrázuje Plútarchův životopis Hannibala, podle něhož řekl Maharbal nejslavnějšímu kartaginskému vojevůdci v punských válkách: „Umíš zvítězit, Hannibale, ale neumíš využít vítězství.“

Má Itálie, třeba slova marná

– básníkova reakce na některou z lokálních válek mezi italskými velmoži, kdy o osudu země často rozhodovali cizí žoldnéři. Tento stav trval po celou dobu básníkova života.

kraj Tiberu, kraj Arna, kraj Pádu – Latium, Toskána a Lombardie.

Marius – Gaius Marius, původem rolník, odpůrce senátu i šlechty a zastánce římského lidu; v letech 102–101 př. n. l. zachránce Říma před útokem Kimbrů a Teutonů. Narážka se týká epizody z bojů u Aquae Sestiae, jak je zaznamenána u římských dějepisců.

Caesar – narážka se týká jeho výprav v padesátých letech prvního stol. př. n. l. (viz Komentáře o galské válce).

bavorské proradnosti – připomínka Ludvíka Bavora, který svého času soupeřil s Karlem IV. o císařský trůn.

Z myšlenky k myšlence, z hor k horám sám

– kancóna byla najisto napsána v Itálii, místem vzniku je Selva piana; komentáře ji datují rokem 1343 nebo 1345.

Léda – manželka spartského krále Tyndarea a matka Heleny; Helenu podle pověsti zplodil s Lédou Zeus, proměněný v labuť.

Mír nenecházím, k válce síla není

– krajní protiklady, sevřené do rozměru jednoho verše, nejsou v dobové poetice neobvyklé. Srovnej ještě o sto let později Villonovu baladu: „Já u pramene jsem a žízní hynu, horký jak oheň, zuby drkotám...“

Vězní, kdo neotevře, nezamkne mi – Laura.

Dští oheň z nebes, děvko, na tvůj vlas

– v intonaci biblické Apokalypsy (kap. 17.); báseň spolu s následujícími dvěma tvoří trojici protiavignonských sonetů.

když křepčí s ohněm, s měchem, se zrcadly – s měchem, aby rozdmýchával neřesti, se zrcadly, aby se v nich obrážely.

Lakotný Bábel pytel zlořádu

– v Petrarkových polemikách s papežským panstvím je Babylónem míněn papežský dvůr, Bagdádem Řím, sultánem papež. Petrarca očekává příchod nového papeže, který opět nastolí řádnou vládu.

Za bohy si Bakcha vzal a Venuši – pijanství a smilstvo místo rozvážné vlády (Dia) a moudrosti (Pallady).

Zpupné věže, bašty bezbožnosti – Benedikt XII. začal opevňovat papežský palác v Avignonu hradbami a baštami (1334), Kliment VI. opevnění dokončil (1342).

stráž, sama zlá, se zvenčí dočká zlého – strážci opevnění budou zničeni i tělesně, jako jsou již duchovně zprahlí.

Studnice bolesti, hospodo zlosti

– Řím symbolizuje starořímské ctnosti jako protiklad Babylónu (tedy: Avignonu), obrazu všech neřestí.

Konstantin nemůže se vrátit již – podle tehdy rozšířeného přesvědčení římský císař Konstantin dal papeži údělem území Vatikánu, a tím založil světské panství papežů; ve skutečnosti tato tzv. Konstantinova donace byl historický falzifikát až z doby kolem r. 800, odhalený teprve po staletích.

Co přijde, duše? Mluv, abych to znal!

– forma sonetu-dialogu, v Itálii velmi oblíbená.

To dal jejich Vládce zas – Amor, Láska.

Uklidnit mysl se ti nepodaří – podle některých vykladačů jsou Petrarkova slova adresována duši, podle jiných čtenáři.

Jdu v nehostinném, divokém, zlém lese

– ohlas Petrarkovy cesty z Německa do Francie v červnu 1333 přes Ardenský les, kde vedli drobnou místní válku brabantský vévoda a flanderský hrabě.

Slunce – vzpomínka na Lauru.

Má loď zapomenutí plná pluje

– pravzorem mnoha pozdějším básníkům byly Alkaiovy verše o lodi v bouři; u starořeckého autora jde především o politickou alegorii.

mezi vír Charybdy a Skyllu v skrytu – již ve starověku pověstná nebezpečí plavců v Mesinské úžině, vír a podmořský útes, personifikované v postavách nestvůr.

Můj pán – ne, nepřítel spíš – láska.

Skrývá se zrak dvou hvězd – Lauřiných očí.

Neznají tolik tvorů mořské vlny

– Petrarca vychází z dobového (a již starověkého) astronomického názoru: Středem světa je Země, obklopená devíti nebi (nebo nebeskými okruhy) – nebem Luny, nebem Merkura, nebem Venuše, nebem Slunce, nebem Marta, nebem Jupitera, nebem Saturna, hvězdným nebem zvěrokruhu a krystalovým nebem „prvním hybným“, nad nímž teprve je klidné nebe – ráj.

Ach kdybych já teď s milencem té luny – narážka na starořeckou báji o pastýři Endymiónovi, milenci bohyně luny Seléné.

Zpěvník (Na smrt paní Laury)

Co já mám dělat? Co teď, lásko má?

– první kancóna na Lauřinu smrt je zachována ve dvou variantách, z r. 1349 a z r. 1356.

jež svědectví nám svoje / o nebi, blahu na výsostech dala – tyto a následující verše jsou výrazem neoplatonické teologické koncepce: krása zjevuje lidské mysli nebeský život; duše je lidským zrakům neviditelná, je to tvar (forma) člověka; tělo je závoj, který zahaluje duši; tento závoj vezme duše zas na sebe při zmrtvýchvstání.

v pravdě tam – u Boha, pramene vší pravdy.

Zlomen laur svěží i sloup kolonád

– obvyklé Petrarkovy slovní hříčky se jménem Laura a laurem (vavřínem), stejně tak jako se jménem rodu Colonnů (Sloupů). Laura zemřela 6. dubna, kardinál Giovanni Colonna 3. července 1348.

Vznesla mě mysl tam, kde ona byla

– do třetího okruhu nebe, nebe Venuše, sféry milenců.

Amor mě držel jednadvacet let

– sonet-modlitba, jeden z mála, u kterého komentátoři uvádějí přesnou dataci textu (1358); příležitostně čteme i den (6. dubna).

Jdu, oplakávám svoje prošlé časy

– poslední sonet Zpěvníku.

TRIUMFY

Triumf smrti /První kapitola/

v zeleném poli – zelená barva je symbolem mládí.

v černém plášti zahalená žena – Smrt.

Flegra – rovina v Thrákii, odkud podle řeckého mýtu zahájili Giganti vzpouru proti Diovi.

Projdeš ten vchod – průsmyk mezi životem a smrtí.

Všichni se vrátíte k své matce věcné – k zemi.

Triumf času /Závěr/

„Nejistá zima, letmý jasný vzhled…“ – Petrarca neuvádí, o jaký pomyslný hlas jde.

Kdosi řek: „Šťastny, kdo se nenarodí!“ – větu „Mnozí soudili, že nejlepší je nenarodit se“ čteme v dopisech Plinia mladšího. Zároveň je Petrarkova úvaha zřetelným ohlasem Knihy Kazatel: „Protož já chválil jsem mrtvé, kteříž již zemřeli, více nežli živé, kteříž jsou živi až podnes. / Nýbrž nad oba tyto šťastnější jest ten, kterýž ještě nebyl, a neviděl skutku zlého, dějícího se pod sluncem.“ (Kap. 4., v. 2., 3., kralický překlad.)

Doslov

Při vyslovení jména Francesco Petrarca se čtenáři téměř automaticky vybaví jméno opěvované Laury a obraz básníka se redukuje na tuto jedinou představu. Je to věky zakořeněná pověra. Petrarca byl víc než to, a jeho vztah kLauře byl složitější, než jak jej mechanickým, statickým způsobem kreslí učebnice.

Básník byl zároveň – a svým současníkům především – učenec a jeho „vysoká“ (podle tehdejších měřítek) tvorba prózou i veršem patří ne italské, ale latinské středověké literatuře. Latina byla výsostný jazyk, italština v dobové hierarchii stála mnohem níž. Byla to lidová mluva, volgare. Petrarca si získal slávu latinskými filozofickými spisy. Psal neúnavně listy, i nejvýznačnějším současníkům, „svým blízkým“, léta tyto listy shromažďoval a redigoval, až posléze je shrnul do dvaceti čtyř knih (tyto Ad familiares vyšly dvakrát již za jeho života, pochopitelně v manuskriptech; kromě nich jsou ještě dochovány dva soubory listů z pozdních básníkových let). Dějiny evropské vzdělanosti podtrhují zvláště význam Petrarky-obnovitele antických studií. Nemůžeme říci „zakladatele“, protože humanisté ve skutečnosti antiku neobjevili, opírali se o autory vzdělancům běžně známé už dříve. Výrazným dokladem toho je v Itálii Dante. Moment vývojového zvratu je Petrarkovi přičítán z odlišných důvodů. Věnoval se antice soustavně jako nikdo před ním. Měřil současnost velkými příklady z minulosti a důsledně prosazoval posuny v hierarchii hodnot, zděděných po předcházejících stoletích. V tom ho pak následovali další. Bojoval o znovunastolení staré římské velikosti – ta ústřední myšlenka zní nad jiné silně v jeho politických verších. Byl jí tak posedlý, že ho vedla až ke krajním nedůslednostem: nejprve spoléhal na římský lid a jeho tribuna Colu di Rienzi, ale po ztroskotání Colova revolučního hnutí hledal uskutečnění svých ideálů právě u těch, kteří Colu dali popravit, u velmožů. Dodejme, že teoretik byl zároveň politickým praktikem v mnoha významných diplomatických posláních.

Petrarca si získal soudobou slávu především dík latině. Z touhy po okázalé korunovaci básníkem latinsky píše výpravnou báseň Afrika o činech starořímského Scipiona staršího, Africana. K rozsáhlému eposu se přiřazují četné drobnější latinské verše na různé náměty. Italské verše tvoří jen zlomek Petrarkova literárního odkazu.

Těžištěm Zpěvníku (Canzoniere) jsou verše „Na život paní Laury“ a „Na smrt paní Laury“, ale označení je nepřesné. Do souboru, jak jej autor uspořádal na konci života, jsou včleněny i politické básně a verše na jiná témata.

Milostný vztah Petrarky a Laury bezděky připomíná starší legendární vztah Danta a Beatrice, tím spíše, že v Petrarkovi čteme řádky, které jsou zjevným ohlasem Nového života. Jsou tu však podstatné rozdíly. Beatrici, dceru florentského hedvábníka Folca Portinariho a manželku Simona de Bardi, známe jako konkrétní historickou osobu. Dante ji poznal v dětství, léta se s ní prý nesetkal a Nový život začal psát přibližně dva roky po její předčasné smrti. Je to už zidealizovaná vzpomínka. A Beatrice Komedie je ryzí teologický symbol, odpoutaný od všeho lidského. O Lauře víme přesně, kdy a kde se s ní autor prvně setkal i kdy zemřela – za onoho pověstného moru, který tvoří rámec povídek Boccacciova Dekameronu. Víme, že byla vdaná, a známe verše, které jsou přímou básníkovou reminiscencí na jednotlivá setkání s ní. Známe i fyzické podrobnosti, jako že byla (znak výjimečné krásy) plavovláska s tmavýma očima. Je ve verších zcela konkrétní, hmotná. Ale životní předlohu po staletích úmorného pídění nikdo nezná. Zůstalo nedoloženo, zda to byla Laura de Noves, manželka Uga de Sade, který žil tehdy u avignonského dvora – jak to v osmnáctém století vemlouval čtenářům jinak dobrý Petrarkův životopisec de Sade, pozdní potomek rodu. Naprázdno vyzněly i různé jiné dohady. Jméno nikdo nevypátral, právě tak jako jména matek nemanželských dětí, o které Petrarca do stáří něžně pečoval.

Petrarkův vztah k Lauře má v průběhu Zpěvníku dynamický charakter: napřed zanícení „láskou na první pohled“, pak toužení a krize nevyslyšeného milence, potom elegie nad Lauřinou smrtí a nakonec výčitky svědomí, že duchovní (třebas nižšího svěcení) se nechal odvrátit pozemskou smyslností od vyšších hodnot, a závěrečné pokání i hledání útočiště v Bohu. Starý básník píše Triumfy – Triumf lásky, Triumf cudnosti, Triumf smrti, Triumf slávy, Triumf času a Triumf božství – protějšek Dantovy Komedie, obraz duše putující od pozemskosti k Bohu. Z živé bytosti se Laura už v druhém dílu Zpěvníku proměňuje v symbol, v mystickou hlasatelku nejvyšší křesťanské pravdy. Právě v druhém dílu, který komentátoři shodně považují za silnější než básně na Lauřin život.

Petrarkovy italské verše jsou ve svém úhrnu dramatem, ale je to drama svého druhu. Básník nezná děj ani přímý konflikt jako Dante, i když často užívá v lyrice dialogu. Je to vždy disputace, v níž najdeš tu a tam náznak dění, jako např. v Triumfu smrti. Napětí je vytvářeno protikladem stanovisek nebo gradací myšlenky až do závěrečné pointy. Básníci předcházejících škol zpívali víceméně abstraktní lásku k Dámě. Petrarca vstupuje do poesie se svými osobními city, ale i on ještě stojí jednou nohou v odcházejícím světě. Vášeň v jeho verších prochází do konečné stylizace sítem intelektu; je tu stále kolísající napětí mezi vřelým osobním prožitkem a vybroušeným, kultivovaným vyjádřením. Teprve další vývoj odstranil tento rozpor, a právě zmíněný nesoulad, jak zjištují kritici od počátku minulého století, vzdaluje Petrarku generacím, které prošly zkušeností romantické poezie. Petrarca je básník reflexívní, vyhýbá se proto příliš expresívnímu výrazu. Statičnost jeho básnického založení dosvědčuje i záliba ve staré provensálské sestině – složité strofické formě, v níž rýmy jsou nahrazeny předem zvolenou šesticí slov, opakovaných podle určitého uzákoněného pořádku. Sled myšlenek je předem dán a možné jsou jen variace a vybrušování daného motivu.

Četba Petrarky je nesnadná i v originálu. Básník sice píše „hovorovým jazykem“ (řečeno tehdejším termínem), ale jeho italština je navýsost vzdělanecky kultivovaná. Stačí porovnat jeho dikci s mluvou o dvě generace staršího Cecca Angiolieriho. Nadto Petrarca často silně archaizuje, používá slov i obratů v někdejším latinském významu a kloubí třebas i patnáctiveršovou sloku kancóny po starověkém vzoru (včetně zpřeházených slovosledů) do jediného souvětí. Autorova síla – jeho učenost – se mnohdy stává slabostí. Jednotlivé verše jsou až přetíženy narážkami na texty Bible a starořímských spisovatelů, na literaturu církevních Otců i díla předchůdců (Dante). Tehdejšímu čtenáři, ke kterému se autor obracel, byly při jeho školení (šlo především o aristokratické intelektuály) srozumitelné, a básník dokonce počítal s tím, že pouhou narážkou docílí žadaného poetického účinku. Dnes pro srozumitelnost připojují kritická vydání až pětinásobek komentářů, zpravidla vzájemně si odporujících. V našem vydání to bylo možné naznačit jen ukázkami. Podobné reminiscence by dnešní doba básníkovi nepochybně vyčetla jako plagiát. Ale poetika Petrarkovy doby byla jiná. Tehdy se považovaly téměř doslovné citace předchůdců za autorovo plus, byly dokladem jeho kulturní vyspělosti.

V trecentu (a ještě o století později) nebylo neobvyklé, že básník příležitostně připojoval ke svým veršům vlastní prozaický výklad, aby čtenáři přiblížil, co tou či onou partií myslil. Nejnápadnějším příkladem je Dante v Novém životě a v Hostině. I Petrarca příležitostně komentuje sám sebe. Mezi jednotlivými větami dopisů a jednotlivými verši jsou paralely, až doslovné shody, v nichž se latinský text stává parafrází italského nebo naopak. Ale přes tyto komentáře – ať už autorovy vlastní nebo pozdějších pisatelů – mnoho míst zůstává temných. Petrarca se úporně snažil o přesné vyjádření myšlenky v čistém uměleckém tvaru a některé básně i léta opravoval a přepisoval. Ve většině případů je svízelné určit alespoň přibližně datum vzniku. Někdy dokončoval začatou báseň až po dlouhém čase, jindy můžeme určit situaci, která inspirovala vznik díla, ale nemáme jistotu, jestli se dochovaný „text poslední ruky“ shoduje s někdejší původní verzí. To cizelérství bylo ovšem dvojsečné. Autor, ponořený do své myšlenky, dospíval k sevřenosti, která mění text v hádanku. Je užitečné přečíst si ojediněle zachované původní náčrty, abychom se orientovali ve výsledné podobě básně (viz první kancónu na Lauřinu smrt). Básníkovo úsilí o dokonalou formu působilo v dalším vývoji poezie dvojznačně: u vzdělaneckých následovníků zvláště ve Francii a Španělsku získalo autorovi nevídaný ohlas, ale postupně zplanělo ve formalismus a opakování zděděných klišé. Odmítnutí „petrarkismu“ přivodili nakonec ti, kteří byli skutečnému Petrarkovi až příliš poplatní – tak jako ostatně on sám byl v lecčems poplatný předchůdcům.

S odstupem staletí jsou čtenáři náchylni považovat za básníkovu osobitost to, co ve skutečnosti bylo básnickým vlastnictvím celé doby – to zjišťujeme i u tak zdánlivě samorostlého autora, jako byl François Villon. Pokud jde o Petrarku, převzal všechny básnické formy hotové od předchůdců. Totéž lze říci i o podobenství života jako plavby po rozbouřeném moři. Původní není ani záliba v aliteracích. Jako žádný básník ani on není bezbřehý ve své fantazii. Ustavičně se vrací k motivu Lauřiných vlasů a očí, k slovní hříčce se slovy lʼaura (vánek) a lauro (vavřín), která jsou narážkou na jméno milenky, nebo k nepřímé charakteristice určitých krajů jmény řek, které jimi protékají.

Učený básník, a nadto diplomat, byl časem rétor. K jeho silným stránkám patří invektivy v první osobě proti mocným Itálie, nadšené apostrofy Coly di Rienzi (údajně), útoky na avignonskou kurii a podobně. Slabiny se objevují tam, kde se ve vyjádření intimního citu ozvou příliš silně rétorika a učenost. Nezáleží však na stavebních kamenech, nýbrž na výsledné budově, na skladbě prvků v novém významovém celku. Je věcí dnešního čtenáře, aby si po svém, bez ohledu na historická studia, vybral, co z autora ještě žije.

Jaroslav Pokorný